法華大意卷中

廣陵寶城寺沙門　無相　說

吳興天池沙門　法聚　較正

長水平林居士葉祺胤　重較

爾時世尊告舍利弗(至)如是妙法。

此經向後科家謂之正說妙法。又有四科。初許說。再舉說此語時至默然而不制止。此兩行經。科家謂之上慢退席。再舉爾時佛告舍利弗我今此眾至願樂欲聞。此兩行經科家謂之眾淨誡聽。再舉佛告至如是妙法。此段經。向後方是正說。如是玅法四字。直指妙法全體也。舉如意云。會麼。於此領悟。會我相人相眾相壽相。如紅爐片雪。了無踪跡。消卵生胎生濕生化生。若大夢暫思。那討根由。鑄萬象總作一金。融萬古即是一念。到此田地。處處彌陀佛。家家觀世音。其或不然。須向靜中回光自照。此身乃父母之遺體也。那個是父母未生之自體乎。此心乃根塵之發知。那個是根塵未有之本心乎。如是參來參去。不計工夫。必有大悟時節。到大悟時。必當自信眼見之形相。玅法之全體也。耳聞之音聲。玅法之圓宣也。鼻嗅之香臭。妙法之至信也。舌甞之滋味。妙法之醍醐也。如是乃至身觸意緣。鳶飛魚躍。雲行雨施。無有不是妙法之全體大用也。靈山一會。儼然不散。妙經宣揚。滿眼滿耳。到這裡且道還容註解也無。若許註解。須彌為筆。大海為墨。虗空作紙。經千萬億劫註亦不盡。若頓領悟。道個一念不起。猶是須彌山。豈許心意卜度。言語分疏者哉。問曰。妙法四字既是全體。且道離此四字之外喚作什麼。師曰。不許安名。曰既不許安名。諸佛全體為什麼云如是玅法。師曰。安名也安名。只怕人錯認。曰錯認時如何。師曰。我相人相。曰不錯認時如何。師曰。人空法空。曰恁麼則道馬非為馬。言牛未是牛。兩頭俱坐斷。中道一齊休。師曰。都講迴向。

諸佛如來時乃說之(至)欲令眾生入佛知見道故。

此段經。大略言此玅法不是尋常語言文字。雖有語言文字。乃宣揚玅法之語言文字也。此語言文字實非玅法。又再三誡之當信佛語。葢玅法即當人玅心。若不信。是自棄耳。又曰。是法非思量分別之所能解。葢思量便屬情解。自心之妙失矣。又曰。為一大事出現於世。如是。則大事即本玅心體。強名佛知見。既不許思量。從何領信。既信妙法。不許思量。却是望空而信。既望空而信。信個什麼。葢此實相妙法。雖語言道斷。心行處滅。亦不離語言文字也。故曰。文字顯總持。總持無文字。舉如意云。會麼。若於此會得。便信與三世諸佛共一心膽。便信與歷代祖師共個肚腸。七軸玅經。仰觀也看着。俯察也看着。三世諸佛。進前也相逢。退後也相逢。如其不然。須向靜中放下千斤名利擔。收回一點是非心。單單看個天地未曾判。父母未曾生。我今日能知能覺能喜能怒者畢竟在什麼處安立。忽然參透。當自大悟。無一物不是玅法全體。無一名不是妙法全號。到此田地。生死乃我心之活相。聖凡亦吾性之假名。苦樂逆順。水底月痕。動靜寒溫。天邊鳥跡。更何疑哉。問曰。如何是一大事因緣。師曰。諸佛為此出現。曰諸佛出現且止。如何是一大事因緣。師曰。講一月已來正為此事。曰講論已承妙語。且道如何是一大事因緣。師曰。老者安。少者懷。朋友信。曰孔聖以此三事為本懷。莫便是一大事因緣麼。師曰。且到此田地。再問一大事因緣。曰恁麼則從淺至深。從近至遠去。師曰。本無深淺遠近。曰如是則道曠無涯。師曰。也不是。曰如何即是。師曰。且回向看。

諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世(復講)。

此一科經。台宗謂之標出本意。即是標出諸佛出世一番的主意也。葢吾佛大聖人普觀盡虗空遍法界。皆是一箇妙性。皆是一箇妙理。既是一箇妙理。即是一個妙心。既是一個妙心。即是一個妙法妙道也。以人人具足此性。既具足此性。即具足此理。既具足此理。則此心此法此道無不具足圓滿者也。但人不肯靜中自參究。自格窮耳。若肯靜中自參自格。則此本具妙性。何有不明。何有不悟。以人各各迷久。俱不自悟。吾佛大聖人乃出現於世。欲人人皆悟本具玅性也。欲人皆悟此性。所謂一大事因緣也。謂之一大事因緣。世間萬事萬物。大而天地。細而微塵。既屬有形。終成敗壞。既有敗壞。非吾妙性實相。既非妙性實相。乃是性中之妄念也。既是性中之妄念。亦非玅理實體。既非玅理實體豈是妙心玅道也。以此妙性。性一切而不異。玅萬物而至神。能為萬象主。不逐四時凋之物也。以此萬有。大而天地。細而微塵。起起滅滅。往往來來。故所以謂之小事。以此玅性。大而無外。細而無內。無起無滅。無往無來。故所以謂之大事。若知此為大事。則若身。若眷屬。若功名。若產業。乃至事業有天地之大。亦為小事。以世人不知此為大事。汩汩為身。只家火眷屬所累。既被此累。則不知本具之理。以竪窮三際橫遍十方也。舉如意云。會麼。更聽說偈。本具妙心。即玅性。聖人號做大因緣。諸人直下如明悟。不負西乾大覺僊。問曰。如何是直下明悟。師曰。眼空四海。神洞十虗。曰如何是妙性。師曰。非玅不能問。非性不能言。曰恁麼則喜怒哀樂的主人翁便是玅性。師曰。認賊為子。曰中峰道即此與佛祖無間又作麼生。師曰。中峰即是。是汝不是。曰如何是玅性直捷一句。師曰。問處分明。答亦分明。不須更疑。

佛知見(再拈)。

佛知見者。即本具性玅覺體也。此性妙覺體。雖人人本具。迷背不知者極多。故十方諸佛出世開示。開示此性玅覺體也。歷代祖師傳授。傳授此性玅覺體也。葢此性妙覺體。陰陽不能變。造化不能遷。虗空包不住。大地載不起。大地廣博為性覺中塵。虗空冲漠為妙體中隙。萬物眾多為妙性中間錯。古今遼遠為覺體中念慮。不可以相可以盡此妙性之相。故曰不可思議。不可以名可以正其覺體之名。故曰無有能得解。非思量分別之所解。非色相大小可以指畫。故曰唯佛與佛乃能究盡。仰觀俯察。遠取近求。無有不是其體。故曰體物而不可遺。上而諸佛。下而眾生。中而覺知。外而器界。俱元一體。故曰唯此一事實。餘二則非真。舉如意云。會麼。若於此會得。十方不隔。三世不遷。頭頭總是。物物全彰。無一名不是其名。無一物不是其物。說是麻三觔也是。說是栢樹子也是。鳶飛魚躍。多寶佛塔而見瑞騰祥。雨施雲行。玅莊王宮而放光散彩。其或不然。佛知見再參三十年。更聽說偈。能知能見處靈然。迷乃凡兮悟乃仙。我許當年圓悟老。一聲雞唱證根源。問曰。如何是根源。師曰。本具如是玅性。曰如何是玅性。師曰。舉似不得。曰既是本具為什麼舉似不得。師曰。舉似成兩個。曰恁麼則通不許開口。師曰。膠柱鼓瑟。釘樁搖櫓。曰如何是不犯鋒芒一句。師曰。山僧早辰洗面。摸著底不是他人鼻子。曰請聽學人說偈。自家靈妙古人心。多少愚迷向外尋。今日蒙師親點破。大千剎海變黃金。師曰。何不道剎海本黃金。

舍利弗是為諸佛(至)尚無二乘何況有三。

此一章經。大略只是言十方大聖人性道無有不同。往古大聖人性道無有不同。後來有大聖人性道無有不同。以無有不同故。當知人人本具之性理亦無不同。以人人之性理同故。當知物物之性理亦無不同。以物物之性理同故。仰觀俯察遠取近求性理無有不同。以無不同故。當知知見亦無不同者也。或有不同者。非中心不同。乃各各自私自昧。自別自向。所以有萬不同也。苟能克去各各自私之執著偏邪。自昧之無明煩惱。自別之憎愛取舍。自向之苦樂逆順。則所謂一佛知見。一佛乘。一大事因緣之性理。無有不同者也。夫所謂一佛知見。一佛乘。一大事因緣。即人人本具之性理覺體也。葢此覺體。論其大而更無有外。論其細而更無有內。論其前而更無有始初。論其後而更無有終窮。圓融廣大。冲虗玅粹。稱之不能盡其言。故曰不可思議。窺之不能盡其際。故曰聲聞辟支佛所不能知。以此佛知見之體人人本具而不自知。故十方三世大聖人生大憐愍。出見於世。單單開示此佛知見。令人悟入也。舉如意云。會麼。若於此會得。便見十方不隔。三世道同。其或不然。則各各自偏。各各自昧。萬別千差之條貫。橫羅竪數之遍該。山僧不能把手與諸人拈出也。更聽說偈。頓空四相自忘機。此是如來玅總持。不爾更他求玅道。我知終與性非宜。問曰。如何自妙總持。師曰。當人妙性。曰經云非思量分別之所能解。和尚為什麼却道當人玅性。師曰。你道妙性是什麼物。曰出身猶可易。脫體道應難。師曰。你也不能道。曰學人脫體固不能道。請和尚道一句看。師曰。你起來。我回向。

舍利弗諸佛出於五濁惡世(至)於一佛乘分別說三。

此段經。大略只是言諸佛出世之由。葢至理本寂。萬法本如。因眾生迷妄入心。不自覺知。如澄清水攪動不息。不覺渾濁。所以時漸澆薄。惡事日多。煩惱日增。差別之念日盛。紛紜之境日異。致感生死壽命日短。名為五濁。故吾大覺慈尊愍一切眾生流入苦海。展轉相因。無有出期。由是出見於世。以大方便。於一佛性理之中分別三乘。雖說三乘。終顯一佛乘性理也。舉如意云。會麼。若於此會得。便得本具玅性。前而無始。後而無終。何有劫濁之時。一即一切。一切即一。心境兩忘。何有煩惱濁之事道個法身一體尚落分疏。何有眾生濁之類。青青翠竹總是真如。鬱鬱黃花無非般若。何有見濁之相。不見有我人眾生壽相之體。前後際斷。可有命濁之生死。其或不然。更聽說偈。至體元無死與生。死生生死妄流行。當人直下能知本。依舊靈源一派清。問曰。如何是生死妄流行。師曰。不悟至理本寂。曰悟得至理本寂時如何。師曰。半夜松稍月。寒潭是對談。曰此莫便是學人棲心處也無。師曰。蝸篆求文義。時人何太愚。曰如何是超出言象一句。師曰。更聽說偈。壁上兩三行蝸篆。何人見處不分明。於中但問是何義。打失禪家正眼睛。

舍利弗若我弟子(至)非辟支佛。

此兩行經。諸佛大聖人出見於世的的本懷。只是欲要顯示人人本具圓滿覺性。如何謂之圓滿覺性。諸佛悟之謂之聖人。眾生迷之謂之凡夫。凡夫與聖人同一覺性。諸佛大聖人觀一切眾生皆此覺性而不自知。故生大憐愍。演此法華妙經。意欲人人皆悟此圓滿覺性。能悟此圓滿覺性。方名佛弟子。以名弟子。所得之道乃傳佛之道也。既稱佛之弟子。曰聲聞辟支而不明本具圓滿覺性。是虗名弟子也。菩薩。乃道學人也。諸佛出世。但教化道學之人。既為羅漢辟支證果之人。當進學大學。方是學道人。而更不識菩薩所修行業。是為大謬。夫菩薩所修行業。不著一切相。不離一切相。念念純真。行行正等者也。行行正等。必至佛之無上正等。念念純真。必至佛之圓滿純真。既到圓滿純真無上正等田地。則當自信真如界內。絕生佛之假名。平等性中。無自他之影相。舉如意云。會麼。若於此會得。自覺無一法不是佛法。九流百氏。徒立名模。無一事不是佛事。三界六道。空生欣厭。綿州附子漢州薑。三周妙法。南山起雲北山雨。七卷玄談。其或不然。更聽說偈。宇宙中間理本同。不須同處別渠儂。青山幾片白雲繞。已為諸人論色空。問曰。如何理本同處。師曰。著衣喫飯。曰恁麼則人人是佛不須疑。師曰。只怕生疑。曰生疑時如何。師曰。你衣我飯分千種。論是論非有萬端。曰不生疑時如何。師曰。截瓊枝寸寸是玉。折栴檀片片皆香。曰直捷一句作麼生道。師曰。若要直捷。請各無事。

又舍利弗(至)若不信此法無有是處。

此一段經。溫陵環師科為揀邪勸信。謂揀去邪妄狹小之心。勸信大乘。成一佛知見也。講論大略如此。山埜不敏。試再以佛知見三字拈一遍看。經云若不信此法無有是處。此法即佛知見也。夫佛知見者。即十方三世一切諸佛大聖人之知。大聖人之見也。葢世人之知見有我人眾生壽者之差。有上下四圍之別。以有此差別故。順我者則喜。逆我者則怒。人不如我則生哀。我勝於人則生樂。以有如此百千萬億惡知惡見。故名下愚。或名不超脫。或名苦眾生。或名不如意。大聖人之知。知一切萬法皆一皆真。無始終。無向背之圓覺也。大聖人之見。見一切種種諸物即一心。即一性。無彼此。無分別之純真也。以有此百千萬億純善之知見。故名上智。名正等覺。或名世尊。或名大解脫。舉如意云。會麼。若於此會得。天地同根。萬物一體。諸佛眾生如水底月痕。地獄天堂似空中鳥跡。其或不然。更須向靜室中自看我此六尺之身。乃父母所生之身。長者不過百年而已。過此百年後。此身必同泥土草木。既同草木泥土。當知今日之能知覺者。今日之能談論者。畢竟在甚麼處安立。或再不悟。再看此身未生已前。元宋唐漢之際。乃至五帝三皇之上。今日之知覺。畢竟從甚麼處得來。於此看處忽爾頓悟。當自覺知太極我也。我太極也。前後際斷。上下界空。說個法身打成兩橛。道個一體已入分疏。咦。更聽說偈。知饑知飽真如性。不屬六根并六塵。直下頓能參得透。從茲生死不相因。問曰。如何是知饑知飽真如性。師曰。你問者便是。曰既是人人具足。物物全真。眾生諸佛為什麼聖凡不等。師曰。因他不見性。曰見性時如何。師曰。你也無問。我也無說。

除佛滅後(至)便得決了。

佛未出世。此法華經隱於天地萬物。佛既出世。此法華經顯於佛口。佛既去世久矣。此法華經便是佛口親傳。若不見此法華經。即是不聞佛語者也。若不見此法華經。即是不見佛相好者也。故曰除佛滅度。見前無佛。此經乃佛也。能持此經解此經。即是見佛聞法。以此經即如來前身。即諸佛慧命也。舉如意云。會麼。若於此會得。靈山一會。儼然未散。釋迦世尊共多寶佛在寶塔中正談妙經。天雨四花。馥郁柔軟。地搖六震。畏愛敬仰。我等親受記莂。不待當來。法界同成正覺。豈容他日。其或不然。須向靜室中焚香獨坐。看個不思善不思惡正恁麼時那個是自己本來面目。如是久久工夫打成一片。必當自悟我心之念。念因境生。諸境紛紜。還因心覺。心境之外。靈心本正。心寂念滅之時。是名寂滅。此寂滅體。即諸佛之心宗。諸祖之法要。更何疑哉。或更躊蹰。聽說山偈。靈山一會儼然時。妙法何人是受持。我許趙州云栢子。清光千古照離微。問曰。學人不會。再請說偈。此經即是此心玅。心玅蓮經遍十方。普請諸公俱著眼。塵塵諸佛放毫光。曰既是塵塵有佛放光。為什麼人不能見。師曰。不是不見。人不願見。曰願見時如何。師曰。再聽說偈。肯思見佛修諸善。思見三途惡百端。有個道人俱不見。蓮華遍界不相瞞。曰學人愚拙。望師直指。師曰。若要直指。守戒念佛。曰和尚幸是禪宗。為什麼枷鎻自累。師曰。你不怕枷鎻。破戒妄想。曰中道一句乞師指示。師曰。且守念佛看。

舍利弗汝等當一心(至)唯一佛乘。

四維上下曰宇。古往今來曰宙。宇宙中間一理而已。理一則性一。性一。則所謂一佛乘。一佛知見。一覺體。無有不一者也。今吾佛大聖人宣示此一佛乘。一佛知見。一覺體。要當信受。若不信受。是自昧己靈者也。又吾佛大聖人於一切法上。無不知其根蒂。無有不知其最初。無有不知其終窮。如是乃至死此生彼。前因今果。名字相狀。國土鄉井。變化情思。無有不窮其諦實也。故其語無虗妄。我等當諦信受持。若不諦信受持。是自欺其心。自失其大利也。舉如意云。會麼。若於此會得。如目視杲日。似耳聽轟雷。其或不然。須向六和堂內。一念萬年。萬年一念。工夫純熟。打成一片。則當自知如饑欲食。不必更問他人饑與不饑。可食不可食者也。故諸佛出世。諸祖闡揚。無不為此一法。更無他法。諸三乘人不知此一乘道者過在於何。在於不知一也。以不知一。故雖不造惡業。終是我相未忘。分別之念不息。以不能忘我并分別念。故憎愛取舍之根不能淨盡無餘也。咦。聽說山偈。萬象紛紛本有根。如來指出感深恩。眾人不信是自昧。劫石難消苦未伸。更聽一偈。吾師示我我之心。諦信從茲不外尋。既不外尋歸自己。純然觸目是黃金。問曰。經云受持佛語。如何是佛語。師曰。今日講的是法華經。曰恁麼則人人皆聽受。個個莫生疑。師曰。一道孤光。寒潭萬丈。曰學人不會。再聽直示一句。師曰。若要山埜直示。今日講的是法華。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言(至)故為說大乘。

此十四句偈。重頌法華會上退席之眾。言其俱是糟糠不實。無福之人。再舉此眾無枝葉至舍利弗善聽。此三句頌。世尊自喜五千退席。無有枝葉。唯是真實。可當善聽。再舉諸佛所得法此一句。直指玅法全體也。再舉無量方便力至優婆提舍經。此十六句。頌諸佛出世。皆權設方便。三乘種種法門。隨眾生情。非實法也。再舉鈍根樂小法至以故說是經。此十八句偈。頌一佛乘。一佛知見為本。其餘九部皆方便權設也。再舉有佛子心至故為說大乘。此十四句頌。說法華玅經之由。葢法華玅經即人人本具妙性。以此玅性不明。被種種情欲所累。情欲既累。玅性愈隱。故吾佛大聖人出見於世。雖種種方便開示。主意為顯此人人本具之妙性也。如何謂之玅性。妙性即人人本心之理。以此人人本心之理。大而無外。細而無內。前而無始。後而無終竪窮三際。橫遍十方者也。舉如意云。會麼。若於此會得。大乘小乘。空中鳥跡。佛法世法。水底月痕。盡虗空界是箇自己。即自己性是個法界。水投水而無異。空合空乃一般。到此田地。且道還有佛可說法麼。咦。聽說山偈。打破虗空即本真。頭頭物物是全身。當人更欲求方便。依舊蓮華紙上塵。問曰。如何是非紙上的蓮經。師曰。有耳不能聽。有口不能談。曰恁麼則今日講演俱是妄語。師曰。也妄也不妄。曰妄即如何。師曰。一切有為俱屬生滅。曰不妄時如何。師曰。一切有為俱是實相。

聲聞若菩薩(至)皆成佛無疑。

此四句偈。頌大道之相。無相可相。大道之名。無名可名。以無名可名故。雖曰圓覺曰法身曰太極曰佛性曰上天。皆紙上之畫。口中之言。大道至理終不能彷彿於萬一也。以無相可相故。雖三十二大人相。八十種隨形好。乃至三千威儀之進退。八萬細行之出處。皆有生滅。有去來。有成壞。有取舍之迹。大道全體。亦終不能形狀於萬一也。大哉大道。豈容易領悟乎。由是吾佛大聖人生大憐愍。直指大道全體即人人本具妙性。演此妙性之理曰妙法。喻此妙法曰蓮華。以本具玅性。大而無外。細而無內。色空無間隔也。前而無始。後而無終。古今無間隔也。以空色無間隔。故仰觀俯察。遠視近思。無有不是自己妙性至體也。以古今無間隔。故威音那畔更那畔。彌勒後來更後來。無不是自己剎那真際也。三乘向外馳求。故轉求轉遠。一乘直指自性。故成佛無疑。舉如意云。會麼。若於此會得。皆成佛無疑。其或不然。更聽說偈。自家一個古毗盧。不悟還應是自疎。直下頓能親會得。此經闡演亦成迂。問曰。如何是古毗慮。師曰。描不成。畵不就。曰描不成畵不就畢竟是什麼物。師曰。我欲安名。恐人錯認。曰恁麼則無名無相真如性。有說有思大道塵。師曰。更聽說偈。無名無相真如性。有說有思大道塵。個裏不須分黑白。曾來大道絕親疎。問曰。恁麼則大道全體。鶻突一片。師曰。只怕不肯鶻突。肯鶻突。道理自明。曰如是則識得一。萬事畢去。師曰。善哉丈夫。

十方佛土中(至)來世得作佛。

此七句偈。頌諸佛出世唯說一乘。再舉諸佛出於世至濟度於眾生。此五句頌。言諸佛出世本懷。再舉佛自住大乘至皆令入佛道。此二十八句。頌大聖人之心平等至仁。普欲人人同悟。無揀擇也。再舉若我遇眾生至迷惑不受教。此四句。頌眾人見小。佛不便說大乘也。再舉我知此眾生至是亦非真滅。此三十句。頌眾人見小不堪受教。佛乃方便。說變粗形為細質。易短壽作長年之涅槃小果也。再舉諸法從本來至來世得作佛。此四句。頌萬法本寂。但人自閙耳。葢人人本具實相玅體。即易所謂太極。本教所謂圓覺也。知此則名為知道。行此則名為行道。證此則名為證道。不知此則不足謂之知道。不行此。不證此。俱不名為行道證道者也。何以如此。葢此實相玅道。著實而無虗妄之神妙道理也。此理即人人本具之天理也。既知此道。成佛無疑。故行此道。來世作佛也。舉如意云。會麼。若於此會得。十方不隔。三世融通。無一名不是此道之名。無一物不是此道之物。其或不然。須向蒲團上默坐自看。看箇萬法歸一。一歸何處公案。久久工夫純熟。打成一片。方自信道真如界內。絕生佛之假名。平等性中。無自他之形象。如更躊蹰。聽說山偈。自家一個古彌陀。聲色頭邊蹉過多。我佛與人親指出。光明從此照娑婆。問曰。如何是古彌陀。師曰。能問者便是。曰古人謂道語忌十成意旨如何。師曰。大道本無忌。曰恁麼則今日知覺即是古佛全體。師曰。更消細問。曰學人便如是承當。只恐認賊為子。師曰。你有幾個能問底心。曰只一個。師曰。你又道認賊為子。曰如是則木人半夜穿[革*(華-(十*〡*十)+(人*〡*人))]。石女天明戴帽。師曰。唵嘛呢叭彌吽。

我有方便力(至)皆已成佛道。

此八句。頌諸佛出世雖有多種教誨。主意為一佛乘而設也。再舉過去無數劫至令入於佛道。此十二句。頌過去大聖人之道無有不同證同知。人人本具之理性亦無不同證同知者也。再舉又諸大聖主至助顯第一義。此六句。頌諸佛知眾生有種種好樂。故設種種教法。實則一佛乘也。再舉若有眾生類至皆已成佛道。此八句。頌往古聽法華之人。以聽法華經故。悟得本具玅性。豎窮三際。橫遍十方。以悟自性廣大圓滿故。即知自已與十方諸佛同一玅心也。以同一玅心。故凡修布施持戒等行皆妙行也。以修如是妙行為因。今皆成佛。乃必然之理也。葢因該果海。果徹因源。因果雖遼。性體則一。(相)才雖不敏。悟亦有宗。試再以性之一字拈一遍看。葢性之一言。在諸佛大聖人闡教度人之地謂之道。在天地萬物紛紜變化各有一定之理謂之理。在各人自認為我之心謂之情。在各人克我以順眾人之性謂之善。在各人為己以作害人害物之業謂之惡。大聖人於此善惡兩途。方便勸化。譬喻曲引。令其從善。謂之經典。一切人不信。念念造惡。失自本性。謂之闡提。闡提即無信人也。如是種種。千門萬戶。教化名字。皆為一個性字不明。有如是說也。性若明。佛也不須出世。祖也不必西來。舉如意云。會麼。若於此會得。便見十方不隔。三世道同。揚眉掉臂。玅蓮經聲若轟雷。咳嗽擡頭。無上道相如杲日。其或不然。更聽說偈。著衣喫飯人人會。何故自家性不明。自性但明皆是佛。明心不必聽蓮經。問曰。如何是性明一句。師曰。諸惡莫作。眾善奉行。曰如是則作善名為見性。作惡名為不見性。師曰。靜中自思自性是欲樂邪欲苦邪。曰自性欲樂。師曰。既自性欲樂。不得教他受苦。曰恁麼則率性是道。師曰。車不橫推。理不曲斷。

諸佛滅度已(至)皆已成佛道。

此十八句。頌諸佛闡教莫不明此玅性心。既明此玅性心。則所行之行皆玅行也。所行皆玅行故。大而六度四諦萬善。微而戲笑合掌。一皆成佛妙行也。何以如此。葢人人本具妙心。圓褁三世。融徹十方。一即一切。一切即一者也。以不悟此妙心。故流轉六道。往返無窮。從迷至迷。古今不已。今法華妙經。諸佛之心宗。千經之管轄。一心之元鑑。實相之妙門。既而得聞。心乃妙心。性乃妙性。行乃妙行也。以行皆妙行故。行即真如。性乃妙性故。當體是佛。心即妙心故。計較思量卜度。皆般若玅經。到此田地。鳶飛魚躍。與四十九年演教無殊。舉手低頭。共三百餘會談經不異。更何佛道而不成。更何眾生而不度。其或不然。須向靜中看個父母未生以前畢竟是何面目。忽然頓悟。方知得山河及大地。全露法王身。其或更有思量。可聽山僧說偈。頓悟妙心心即佛。不須修習不須成。低頭合掌已成佛。也是隨他換眼睛。問曰。如何是即心是佛之玅。師曰。闍黎是佛。不可生疑。曰學人不疑。為什麼不得成佛。師曰。為闍黎不成佛。正是疑處。曰恁麼則萬緣消盡。一性圓明。師曰。更聽說偈。本來成佛不須疑。不信分明是自欺。只若不疑并篤信。白毫光照五須彌。曰本來成佛還假莊嚴也無。師曰。更聽山偈。一道寒光照碧空。非莊嚴處玅嚴重。此時更問莊嚴事。眼不盲兮耳不聾。

未來諸世尊(至)亦同得此道。

此十四句偈。頌未來無量大聖人道同。以道同故。設法教化度人。無有不同者也。所以同者何。葢此道在天地萬物均謂之理。以均得此理故。經萬萬世無窮。天地萬物還是今日一般。無少易也。此道在人均謂之性。以均得是性故。雖死此生彼。生此死彼。經萬萬世無窮。亦還是今日一般。無少謬也。此道在於本土堯舜周孔謂之中和明德。人人能致中和。圓明德。則無有不是堯舜周孔也。此道在於吾佛大聖人。謂之玅法。故若有聞法者。無一不成佛。其或不然。請聽山偈。人人本具真如性。千聖曾來只一般。於此一般真領悟。千差萬別不能瞞。問曰。如何是無漏智。師曰。你即今漏在那邊。曰中道亦不住。師曰。中道既不住。你漏我不知。曰頓悟玅法則無所不知。為什麼學人漏處不知。師曰。更聽說偈。無漏難思智甚深。宜於靜處自追尋。忽然追到無追處。萬古元來只個心。

未來世諸佛(至)其實為一乘。

此四句偈。頌往古諸佛如此。現在諸佛如此。未來諸佛亦如此。皆如此者何。以人人均具此性。既均具此性。則均具此心。此性此心既同。則諸大聖人出世闡化。亦無有不同者也。諸大聖人闡化事迹既同。則大聖人主意為一大事亦無不同。(相)才疎學淺。悟亦有宗。不避煩引之譏。試再以一大事拈一遍看。夫一大事只是個性字。葢性之一體。無有形相。難以言說。在知覺處喚作心念。在塵境處喚作事務。在開示處喚作教典。在逆人之性處喚作惡業。在順人之性處喚作善行。在死生交接之際。不悟喚作憂苦。悟徹喚作自在。在憎愛取舍之時。不悟喚作牽纏。悟徹喚作解脫。在萬有紛紜境上。悟徹喚作一法身。一佛知見。一佛乘。不悟則喚作四生業網。三界火宅。六道塵勞門。如是乃至千差萬別。苦樂升沉。無不在此性之所而易其名也。諸佛大聖人獨先自知此性之全體。故謂之一大事。愍人之不悟。故開示令人悟入。謂之佛知見。大學格物格此也。中庸率性率此也。諸佛圓證證此也。眾人自迷迷此也。以迷此故。六道往返。自苦自樂。無有了期。以證此故。三界自在。無是無非。有何窮極。舉如意云。會麼。若於此會得。萬物一馬也。何真何假。天地一指也。孰是孰非。其或不然。聽說山偈。樂哀逆順中於覺。逈脫根塵曰玅心。會得了然為大事。圓通自在號觀音。問曰。如何是一乘。師曰。你即今有幾個乘。曰覔個一亦不可得。師曰。你適來又問如何是一乘。曰恁麼則十方薄伽梵。一路涅槃門。師曰。見性之人無此情解。曰如是則但離妄緣。即如如佛。師曰。離妄二字。費力不少。曰如何是省力一句。速道。師曰。山僧今日講似勞碌。

諸佛兩足尊(至)導師方便說。

此八句。重頌佛說一乘之本意也。葢諸法無自性。自性離生滅。言語道斷。心行處滅。不容有所言。而能顯示全體全用之妙也。以諸佛大聖人不欲斷此佛種。宣示一乘。雖欲說一乘。不能直道。故以種種方便而宣示之。夫一乘者。即人人自性之全體全用。無二法也。舉如意云。會麼。若於此會得。森羅萬象。自性堂堂。大地山河。真常密密。觸事而真。擬心皆佛。更何疑哉。其或不然。須向靜中回光返照。與蒲團打合。看個一歸何處話頭。看來看去。若道一有所歸。即成二法。若道一無所歸。一從何起。如是工夫。久久忽然頓悟。方信道我之玅性。本與十方諸佛歷代祖師。無少間隔也。但以自昧。以自昧故。於此本同體上起人我見。生順逆心。以有人我見故。逆順之心不可窮極。以有逆順心故。人我之相不可窮極。嗚呼。欲還一佛乘。何可得也。故佛於眾人中獨先覺此妙性大而無外。細而無內。前而無始。後而無終。竪窮三際。橫遍十方者也。舉如意云。會麼。若更疑擬。聽說山偈。自家性必自家知。何事求之曰未歸。既曰聰明英俊士。當於此處莫遲疑。問曰。既是自家性必自家知。何以古人三登投子。九上洞山。方明此事。師曰。三登投子。九上洞山。正是騎牛覔牛。曰恁麼則咳嗽掉臂。無不是西來的意也。師曰。古人道無量劫來生死本。痴人喚作本來人。正是你等。曰逈脫根塵不拘文字。請師道一句。師曰。道即道一句。只恐你落在根塵文字。曰落在根塵時如何。曰道馬是馬。言牛是牛。曰不落根塵如何。師曰。道馬元非馬。言牛未是牛。曰學人轉問轉生疑。請師直捷道一句。師曰。洞山麻三斤。趙州栢樹子。再莫生疑。

天人所供養(至)皆令得歡喜。

此二十六句。重頌現在十方佛與釋迦佛說法。皆以方便發明個性字。性即佛乘。(相)才荒學淺。悟亦有宗。試再以佛性拈一遍看。夫性者。即各各自心之理。此理至公至平至明至大至一至圓。所以有不公不平不明不大不一不圓者。非性不圓不一不大不明不公不平。乃各各自私自偏。因於六根。縛於六塵。拘於六識。所以不能至公而無偏私。至平而無高下。至明而無蒙昧。至大而無狹小。至一而無雜亂。至圓而無欠缺者也。吾佛大聖人出現。與十方殊國大聖人出現。俱最先覺悟。闡揚教法。雖教法有種種不同。所以顯示此性之全體妙用則無不同也。舉如意云。會麼。若於此會得。即自己性與十方大聖人性。似水投水。即十方大聖人性與自己性。如空合空。大千界總是黃金。微塵國通為白玉。徹上徹下光明烱烱。即理即事正等圓圓。到此田地。說甚麼了與不了。悟與不悟。其或不然。聽說山偈。乾坤萬物性通該。性一休癡向外猜。我許一歸何處答。青州衫子價高擡。問曰。青州衫子價高擡。學人通不會。師曰。難得個不會。價值千金。曰價值千金是甚麼物。師曰。不是頭上帽。亦非脚下鞋。曰畢竟是什麼物。師曰。我怕你不信。不敢說。曰。和尚誠言。焉敢不信。師曰。既能諦信。決定是你。曰甚麼則人人有一面古鏡。照天照地。師曰。切忌安名。曰安名時如何。師曰。四聖六凡空裡華。終是不實。曰不安名時如何。師曰。三身四智性中體。萬古圓融。

舍利弗當知(至)而起大悲心。

此十六句頌。科家謂之原始開權。謂佛始初成道。觀眾人機見狹小。無有福慧。乃漸漸引誘。至於一乘之意。葢六道眾生雖若升沉不同。入生死險道則同也。何以謂之險道。以人人本具妙性。圓褁十方。融貫三際。無死此生彼之殊。無苦我樂他之別。以不悟此性故。妄執我見。固守夢形。從苦入苦。從冥入冥。卒無自了之期。故謂之險道。吾佛大聖人乃起大慈悲心。以種種因。種種緣。開其正眼。曰莫認此身。此身不久。莫貪此樂。此樂苦因。百年如水上浮漚。六境若雲中掣電。當認法身。法身乃自性之本身也。無死生之變。無苦樂之更。圓常湛寂。明玅冲虗者也。舉如意云。會麼。若於此會得。十方不隔。三際融通。自絕犛牛愛尾之弊。自空子蛾投火之愚。大而無外。共十方諸佛一口宣揚。細而無內。同歷代祖師一心湛寂。其或不然。須向靜中自看。此身四緣假合。散開則元無自性。此心六塵假靈。消滅則元無自體。如是返復籌度。畢竟那個是我不生不滅常住本來面目。如是久久工夫做到。自有到家時節。咦。更聽說偈。萬有紛紜各自身。為無佛眼各分神。肯能直下知根蒂。生死何常見屈伸。問曰。如何是無佛眼。師曰。見有千差萬別。曰有佛眼時如何。師曰。等閑識得東風面。萬紫千紅總是春。曰恁麼則諸佛見一種。眾生見兩般。師曰。真具佛眼。一種也是。兩般也是。曰如何是了了不疑一句。師舉如意云見麼。

我始坐道場(至)法僧差別名。

此十句。頌佛既得道已。思眾人愚迷。如何可度之意。再舉爾時諸梵王至請我轉法輪。此八句。頌諸天仙眾請佛轉法輪之意。再舉我即自思惟至疾入於涅槃。此八句。頌若說玅法。人必不信。不如不說之意。再舉尋念過去佛至但為教菩薩。此二十二句。頌十方佛勸佛欲化眾生。當方便演說三乘之意。再舉舍利弗當知至法僧差別名。此十八句。頌吾佛大聖人開權顯實之意。試再以權實二法細拈一遍看。夫權者權變。以能反常合道。故名權變。如至體無生死。而身自生死。乃權教之曰。此身不久。命光遷謝。當究不生不死圓常之體。如至理湛寂。本無是非。而世事紛紜。却有是非。乃權教之曰。一切有為之事。終歸空寂。當究無是無非廣大之玅。如是乃至其小者教其令大。至鄙者教其令高。其狹者教其令廣。其苦者教其令樂。皆名權也。實者實乘。以能真如無妄故名實乘。如人人本具妙性。歷萬世而不遷。主萬象而不別。冲虗玅粹。炳煥靈明。無去無來。不生不滅。非大非小。乃一乃萬。不可以智知。不可以識識。諸佛大聖人證此謂之正等。萬古大聖人持此謂之中庸。眾人迷此謂之生死海。知明識此謂之淨法身。舉如意云。山僧也不知此。也不識此。也不迷此。也不證此。且道喚作什麼。咦。聽說山偈。自家心性自家知。何必如來著力提。著力既提提醒後。大千無處不光輝。問曰。如何是自家心性。師竪拂子云。會麼。曰恁麼則觸事而真。不須擬議。師曰。天際日上月下。檻前山深水寒。曰學人不會。師曰。用會作麼。曰如是則拈來無不是。用處不生疑。師曰。你還記得話頭麼。僧禮拜云。蒙受記。

從久遠劫來(至)悉亦當作佛。

此四句頌。總結方便開權之意。再舉舍利弗當知至今正是其時。此十二句。頌說法日久。眾人心純。將說妙法。顯此妙性之意。再舉舍利弗當知至但說無上道。此八句。頌福薄智小者不信此經。此人既退。當正直說之意。菩薩聞是法至悉亦當作佛。此四句。頌既遇如來正修行路。根無大小。皆成佛果之意。(相)才雖不敏。悟亦有宗。試再以悉亦當作佛一句重拈一遍看。夫玅道大體。即人人本具玅心。此心不屬有知。不屬無知。不屬有相。不屬無相。五蘊四大。假立空華。三身十力。妄號十體。到此田地。求個生死。大似水底月痕。問云。人我還如空中鳥跡。舉如意云。會麼。若於此會得。日月燈明佛。是自己圓成。玅法蓮華經。元非聽聞他語。其或不然。須是向蒲團上屏息諸緣。單單提個那個是父母未生以前本來面目。參來參去。自有大悟。到大悟時。鳥啼華笑也是本來面目。山青水綠也是玅法蓮華經。還知此意麼。咦。太湖三萬六千頃。月在波心說向誰。問曰。經云悉亦當作佛。且道今日聽法有幾人成佛。師曰。不聽者不成。曰學人亦聽。為什麼不成佛。師曰。為你信不及。曰信得及時如何。師曰。無明實性即佛性。幻化空身即法身。曰恁麼則本自圓成。自生疑惑也。師曰。如是則我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。

如三世諸佛(至)說無分別法。

此四句。頌佛佛道同也。葢凡聖雖殊。性理則一。以性理一故道理亦一。以道理一故。東方聖人。南方聖人。西方聖人。北方聖人。所談之道。則無不一也。以四方道同故。乃至過去萬萬古之前。道亦是一。以過去道同故。乃至現在至未來萬萬世之後。道亦是一。以三世道同故。吾佛大聖人所談之道亦無不同。故云說無分別法。舉如意云。會麼。若於此會得。圓陀陀地。自不分兔角之短長。平坦坦中。自息辨空華之濃淡。鳶飛魚躍。全影色身而法身。竹翠華黃。全露無極而太極。其或未委。須把世緣妄緣。拋向那邊更那邊。再以聖念凡念。頓息令絕更令絕。直得心如墻壁。身若虗空。到恁麼田地。單單念句阿彌陀佛。此念佛之外更無別念。除此念佛之心更無別心。如是久久。工夫成片。道自無間。理亦自一。理既一故。則當自悟真如界內。絕生佛之假名。不是虗語。平等性中。無自他之影相。不是空談。從此向去麻三斤栢樹子廬陵米趙州茶。信手拈來。信口道出。一一耀天鑑地。一一耀古騰今。咦。更聽山偈。人人具足真如性。法界何甞間自他。自是當人私執著。累吾黃面老爺爺。累吾黃面老爺爺。方便門前說有車。普請今朝同著脚。勿教生死又來華。莫教生死又來華。念句彌陀掃蕩他。掃得盡時生死盡。十方何處不蓮華。問曰。如何是何處不蓮華。師曰。處處彌陀佛。家家觀世音。曰恁麼則十方不隔。三世道同。師曰。何消附會。曰不附會時如何。師曰。大海從魚躍。長空任鳥飛。

諸佛興出世(至)遇於優曇華。

此十八句。頌佛之大法難聞也。既聞。信之亦難。以天地成立以來。不知經幾年歲有一佛出世。如本土以十二萬九千六百年為一元。則過七萬五千餘歲。纔有佛之聲教。佛則未聞有也。故曰諸佛興出世。懸遠值遇難。又如佛出世四十二年之後。始說法華。故曰正使出於世。說是法復難。又如山僧以輪迴因果。乘之前而莫知其始。以未聞此之玅法故。尚存凡地。今乃得遇得聽。乃至講說此經。此經豈容易聽聞講說乎。故曰無量無數劫。聞是法亦難。能聽是法者。斯人亦復難。舉如意云。會麼。若於此會得。十方諸佛一齊出現。演大法輪。歷代祖師一齊悟道。傳授心法。融古今於一念。物物皆清淨玅身。會剎海於毫端。事事即真如實際。其或不然。請向靜室中焚香默坐。看個萬法歸一公案。久久工夫打成一片。當自覺知虗空無面目。不用巧粧眉。本自圓成無欠少也。如更躊蹰。聽說山偈。玅道何曾離自心。心心不用外邊尋。回光直下知端的。瞬目揚眉總玅音。問曰。如何是打成一片。師曰。絕喜怒哀樂。無意必固我。曰恁麼則但離妄緣即如如佛。師曰。如煎礦法。雜石既去。金乃自精。曰學人從此一志念佛時如何。師曰。如世優曇華。人間真少有。曰多見念佛人臨終無下落時如何。師曰。既無下落。還不曾念佛。曰請省力處道一句看。師曰。但念阿彌陀佛。

汝等勿有疑(至)無聲聞弟子。

此六句經。正頌天下無二道。聖人無兩心也。葢天地同根。萬物一體。以天地同根。萬物一體故。更不須疑十方大聖人有兩樣心。更不須疑往古來今大聖人有兩樣道。道即法也。又云一乘。經云無聲聞弟子者何。葢聲聞聞聲領悟。道似在他。得道既在他得。則有授者得者。以有得授故。我人之界聳然。既有我人之界。大道全體於是乎大謬矣。更說什麼大道一乘。故云無聲聞弟子。舉如意云。會麼。若於此會得。仰觀俯察。溥博淵泉。遠取近思。於穆不已。遍十方是箇大光明藏。若夾路桃華風雨後。馬蹄無處避殘紅。極三際是個安養世界。若等閑識得東風面。萬紫千紅總是春。其或未委。還須與蒲團打合。冷坐一二十年。孜孜以斯道為急務。單單看個父母未生前本來面目。工夫做熟。忽地打開千聖槖籥。當自知得佛一我也。我一佛也。萬物一我也。我一萬物也。更何疑哉。聽說山偈。宇宙中間一理通。何須一外別青紅。流分萬派眼皆見。鳥囀千般耳豈聾。米價大家親領得。酒錢未必我雷同。試將此道眉掀看。魚躍鳶飛俯仰中。問曰。如何是魚躍鳶飛。師曰。上下昭著。表裡洞徹。曰恁麼則道無時而不在。道無處而不然。師曰。曾來千聖悉同途。曰學人便如是會得時如何。師曰。早知燈是火。飯熟已多時。

汝等舍利弗(至)廣讚一乘道。

此十六句。科家謂之流通法說。謂當廣讚一乘妙法。破五濁之痴迷也。以五濁惡世人皆著於世欲。終不自悟而求自性之真道也。自性真道即一佛乘。又謂之佛知見。葢此妙性。人人本具。個個圓成。但以不能克去我執之私。所以終被我相之所籠罩。故與大道全體漸遠。橫生妄見。亂起邪思。以有如此惡覺。故三界之苦惱熾然。四相之奔波競起。欲復自性之真何可得乎。吾佛大聖人以法界為自性。以萬有為自身。出現於世。雖說三乘。權開方便。然終為一佛乘而說也。舉如意云。會麼。若於此會得。求個一之實體尚不可得。說什麼四濁五濁。求個一之實乘亦不可得。論什麼二乘三乘。其或未然。更須放下更放下。掃蕩更掃蕩。專專舉個無滋味話頭。工夫做熟。必當有悟。夢裡明明有六趣。覺後空空無大千。到斯田地。說個三界。水底月痕。說個四相。空中鳥跡。咦。聽說山偈。頓悟真如實相門。門門本不立墻藩。是非窩裡蓮華綻。凡聖場中正覺純。幾處笛聲驚世夢。一窻月色見天根。許誰於此同肝膽。謾唱山謌擊瓦盆。問曰。如何是擊瓦盆之義。師曰。隨流認得性。無喜亦無憂。曰恁麼則不思而得不勉而中。師曰。始是道人行履。曰學人便如此行將去時如何。師曰。不為分外。

舍利弗當知(至)自知當作佛。

此十二句頌。言十方三世一切諸佛。最初皆以種種因緣種種譬喻開示人人本具之玅性。末後皆各各領悟。各各證入。圓滿人人本具之玅性者也。佛既開示。人既悟入。則本具之玅性。自覺前前無始。後後無終。大大無外。細細無內。以如是故。愈覺生死如天上雲生而天本淨。愈覺苦樂如鏡中像現而鏡本明。到此田地。四生夢幻。三界空華。聞復翳除。塵消覺淨。眾生界盡。煩惱事空。成佛多時。度人已畢。更何疑哉。舉如意云。會麼。法說一周今日了。譬喻明日又重宣。兩重公案直參透。頭上何人不是天。問曰。法說一周。今日既畢。頓成佛道。却有幾人。師曰。只你一個不成。曰恁麼則學人不成。師曰。不是不成。只是不肯成。曰肯成時如何。師曰。一拳拳倒黃鶴樓。一踢踢翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。曰不肯成時如何。師曰。今日復明日。明日何其多。少壯不努力。老大將如何。曰吾師答語何太逼切。師曰。勸君更盡一盃酒。西出陽關無故人。曰恁麼則聞此法者便當成佛。師曰。聽說山偈。百年何苦百年瞞。百歲渾如夢裡觀。夢裡百般知是妄。便當今日把心寬。曰直下成佛一句再乞師指示。師曰。更聽說偈。乾坤大道本圓成。水自綠來山自青。更欲向人尋究竟。信知無雨是天晴。

譬喻品第三

此一品名譬喻者。以上根利器。皆於法說一周。已得開悟。既得開悟。各謂自性本自圓成。以各謂自性本自圓成。故佛乃授記。授記者。授記於當來我相克盡。必成佛道。欲成佛道。必克我相者。以自性雖本來清淨。因不守自性。流入諸趣。展轉執著。我相愈熾。我相既熾。則所謂本來清淨漸失矣。匪憑大聖人先覺斯道。開大道路。則一切人終無有超出之日。終不能頓悟自性本自圓成。以大聖人先覺斯道。重重開示。重重導引。人既領悟。自知作佛。乃記其必得成佛。更何疑哉。然則到此田地。仍復不曉。即中下之品。佛乃愍之。故說火宅品喻以告之。葢火宅者。大火洞燒之大宅也。三界生死苦相如之。故取為喻。(某)才雖不敏。悟亦有宗。試再以火宅淺小拈一遍看。夫萬物眾多。且置之而弗論。只如為人在世。百年如朝露。千足若春霜。死之後。縱堆金以為壙。不過富埋身之具。堆金於我何益乎。死之後。縱名標鳳閣。更不知名隨形朽。標名於我何榮乎。所以智者眼空四海。神洞十虗。靜觀彼此形骸。內外狼籍。非一可取。舉如意云。會麼。若於此會得。三界上下法。同一本來心。其或不然。山僧有偈。洞然大火正燒時。此處留連實大癡。莫若早逃同快活。免教煎煑父娘皮。問曰。如何是大火正燒時。師曰。清早起來七個字。柴米油鹽醬醋茶。問曰。恁麼則身乃苦本。心乃累元。師曰。誰著你來。曰大解脫一句乞師舉揚。師曰。誰縛你來。

又舍利弗驕慢懈怠(至)亦勿為說。

諸佛大聖出見。單單為一件事。即人人本來具足圓滿覺性。即此玅經骨髓。聞此妙經悟此覺性者。以天地為自體。以萬物為自性。以萬物為自性。故物我一如。何得有自驕乎。以天地為自體。故聖凡平等。何有慢他人之不如乎。以聖凡平等物我一如。故我執自空。如紅爐片雪。何有五欲之深著乎。懈怠既絕。驕慢又無。何有玅經而不能解乎。到此田地。泥團土塊。放大光明。瓠子冬瓜。熾然常說。何有於此而不深領悟乎。舉如意云。會麼。若於此會得。步步釋迦出現。頭頭彌勒下生。變大地總是黃金。舉眾人齊成正覺。其或未然。須要掃去胸中蘊積。放下世上紛紜。單單念句阿彌陀佛。初則有念佛之人。後乃人亦即佛。正當此際。我相除而懈怠空。妙心圓而驕慢息。欲覺化為正覺。凡情轉作聖情。更何疑哉。咦。更說山偈。道理精明我相空。相逢自不覺疎慵。塵塵五欲塵塵妙。法界何嘗有異同。問曰。如何是塵塵五欲塵塵妙。師曰。不到東山久。薔薇幾度華。白雲消散去。明月落誰家。曰塵塵不妙時如何。師曰。蝸涎不滿殻。聊足以自濡。升高不知疲。竟作粘壁枮。曰妙與不妙俱拈一遍。如何是超出言象之表一句。師曰。心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法。

若人不信毀謗(至)獲罪如是。

此一百三十句經。大略只是言謗經罪過。夫此經者。即人人本具妙心。既昧此心而不明。是名謗經而獲罪。葢此心者萬形之模範。業者一心之影響。三世善惡唯心所造。如器出模。無不相類。如影隨形。在處莫逃。故云出乎爾者反乎爾者也。又云自作自受。舉如意云。會麼。若於此會得。言言開示妙法。處處宣揚妙經。存仁存義而有周召孔顏之稱。無瑕無疵而無桀紂秦隋之罵。光輝八荒。名垂千古。其或不然。謗斯經者若說其罪窮劫不盡。咦。聽說山偈。此心清白妙而圓。纔昧絲毫被業牽。好把此經常對面。免教撞入死生圈。問曰。如何是謗斯經。師曰。念念違真性。時時昧自心。曰如何是讚此經。師曰。孝於家而忠於國。責在己而恕在人。曰恁麼則諸惡莫作眾善奉行。師曰。更聽山偈。諸佛眾生共此心。但隨善惡有升沉。肯能念念思修善。釵釧缾盆總是金。

信解品第四

此一品經。因說譬喻。須菩提迦旃延迦葉目連四子領悟也。且道悟。悟個什麼。乃悟人人本具之妙性也。何為妙性。開口欲言即成兩個。通不開口却又遲疑。窮其始則不見其初。究其終則不見其後。廣而大之則不見其外。微而小之則不見其內。故華嚴諸佛大聖人之見。自凡夫時修行六度。漸積萬德。歷無數劫。乃至成道。闡化度脫眾生。入大涅槃。俱不離剎那際也。剎那際。即壯士屈伸臂頃。屈伸臂頃。有九百生滅分。剎那。乃百生滅分中半分也。以眾人被形器留礙。既被形器留礙。則所謂玅性亦隨之而不妙矣。以不妙。故有生死。有苦樂。有逆順。有善惡。今既領悟玅性。體如此之廣大。用如此之玅圓。道如此之神通。德如此之真實。則益知拘於形器之小。或昧於欲樂之疑。甘於業火之燒。久於情波之溺。展轉不覺。為可憐愍。嗚呼。吾佛大聖人。乃四生慈父。三界大師。不顧至聖之至貴。亦入生死海中拯濟我等。我等若不信解。是無智人也。是癡狂人也。舉如意云。會麼。若於此會得。古今不離於一念。乾坤豈有自他。變大地總是黃金。會萬物皆為一我。其或不然。更聽說偈。信來即聖不須疑。不信還應是自欺。好笑世間癡子輩。強將叔叔喚姨姨。問曰。如何是叔叔喚姨姨。師曰。法身常住而不認。却認生死夢中身。曰恁麼則頓悟佛性乃是丈夫。師曰。諸天亦稱頌。何人不讚揚。

信解(再拈)。

止於至善之地而無毫髮之疑。所以謂之信。入於大光明藏而無毫髮之惑。所以謂之解。大哉信解之為義。苟非窮物理到知至田地。雖曰信。妄信也。不能信之篤也。苟非洞達天機到真誠田地。雖曰解。妄解也。不能解之深也。以不能深解故。凡言論文詞。徒尚華藻而無實。以不能篤信故。凡動靜云為。徒假威儀而無本。信解之義大矣哉。(相)學雖不廣。悟亦有宗。試再以信解詳拈一遍看。葢自有上天下地以來。聖賢間出。闡演教化。莫不皆以仁義行其實德。正其名分。欲人人止至善之地而不疑。入大光明藏而無惑者也。然則今之聖賢不為不多。經歷歲月不為不久。而人尚有不解不信者何。性不明故也。夫性之本體。上而與十方三世大聖人同其根。下而與四生六道眾含靈共其本。外而與山河草木即其身。內而與皮肉肝肺是其體。人人本具。物物完成。在聖不增。在凡不減者也。良以當人自昧。故各各藩籬。物物矛盾。所謂自棄自暴性之大體者也。舉如意云。會麼。若於此會得。一一天真。一一明妙。其或不然。再聽山偈。人人即佛不須疑。不信還應是自欺。一日肯能真克己。眾生何患不菩提。松牕既曉家家日。梅嶺來春處處時。此理洞然參得透。鳶飛魚躍大家知。問曰。如何是真克己處。師曰。山僧本愚拙。強做會談師。曰恁麼則以責人之心責己。以恕己之心恕人。師曰。自古稱賢哲。無不皆如斯。曰如何是直下成佛一句。師曰。以責人之心責己。恕己之心恕人。

我等今日(至)得無量寶。

此六句頌。乃迦葉旃延須菩提目連四子。自言我等本為變粗形為細質。易短壽作長年之小學。今日不意皆悟本來成佛。是未曾有之深意。譬如逃逝之子。既歷年久。不識父面。亦忘家地。一向從他乞覔。受大窮苦。忽入父城。本為活命。不期是父委付家業。得大富貴。故曰非先所望。而今自得。如彼窮子得無量寶。舉如意云。會麼。若於此會得。心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法。其或不然。須向蒲團上冷坐十年二十年。乃至三十年。默默看個父母未生前本來面目。工夫純熟。忽然領悟。應當自知充塞宇宙。無不是妙淨明心。貫徹古今。無不是常住真性。到此田地。山華開似錦。大乘教典。歷歷宣揚。野水湛如藍。鼻祖玄機。明明掀露。更何疑哉。如再躊蹰。聽說山偈。但從心外更馳求。正是騎牛更覔牛。萬水千山增悵望。三冬九夏討憂愁。既知幻化非真性。當信金烏即日頭。若個道人忘得久。江邊扶杖看浮漚。問曰。如何是騎牛去覔牛。師曰。將心求心。即性問性。曰恁麼則本自圓成。匪從他得。師曰。一向同則失進修而墮寂。一向別則逐行住以乖真。曰如何是中道一句。乞師指示。師曰。夢裏明明有六趣。覺後空空無大千。

法華大意卷中

法華大意卷下

廣陵寶城寺沙門　無相　說

吳興天池沙門　法聚　較正

長水平林居士葉祺胤　重較

玅法蓮華經第三藥草喻品第五

此一品經。大意言諸佛大聖人所談之道是一。眾人本具之性是一。但眾人所立之志不同。所領會之意不同。所進修之久近勤怠淺深迷悟亦皆不同。所以證果有小乘中乘大乘之不同也。非佛道有不同。人性有不同者也。故迦葉等四子信解之後。佛乃喻如一雨所霑。一地所產。而若草木各各榮茂。有萬不同。非雨施有不同。地有不同。乃草木各稟受不同者也。舉如意云。會麼。若於此會得。青青翠竹總是真如。鬱鬱黃華無非般若。牕前草是自家意思。園中竹即佛祖玄機。其或不然。須向靜室中與蒲團打合。將三十年工夫專專看個一歸何處。忽爾桶箍自爆。當大悟云。元來十方大聖人與自己共箇鼻孔舊矣。若更遲疑。聽說山偈。翠竹黃華真面目。春風元沒兩般心。既能直下知端的。葉底枝頭總玅音。問曰。如何是春風元沒兩般心。師曰。聽說山偈。大包無外細無內。此理人人不用猜。我許趙州談祖意。庭前栢樹是西來。曰恁麼則頭頭上顯物物上明不須疑也。師曰。更聽山偈。道體既然充宇宙。目前無法不真如。等閑拈起一莖草。即是蓮華七軸書。

復講。

唯有如來如實見之。明了無礙。大聖人之心大而無外。以大而無外故。盡虗空界之國土風境人物。巨細升沉。無不見其邊際了然明白。大聖人之心細而無內。以細而無內故。盡心性之玄微。奧玅神聖。無不知其念慮洞然明徹。以盡知念慮故。上而諸佛之性覺。下而眾生之性欲。前而往古之劫名始初。後而來今之年號終窮。無有不知其精微者也。以盡見其形狀故。大而天地之圓偏廣狹。小而塵芥之起止聚散。無有不見其的實者也。故華嚴楞嚴方廣大集答諸弟子所問。或世界。或情欲。或半提。或究竟。了無罣礙。故曰如實見之明了無礙。非若拘於一日月所周旋之天地為究竟。止於一元會所該攝之年歲為極則。如以一元會所該攝之年歲為極則。須悟此一元會之先却是何時。以一日月所周旋之天地為究竟。須悟一日月外果是何境。如此自參。必當自識大聖人之知見。竪窮橫遍。無不到於至處。舉如意云。會麼。若於此會得。撮塵雖與天地同體。而實小大逈殊。燈燭雖與日月同明。而實廣狹遼遠。其或不然。請聽山偈。上天下地中人物。億萬斯年幾佛生。唯佛人中為至聖。出言句句盡成經。問曰。如何是句句成經一句。師曰。信則龍女頓成佛。不信善星遭陷墜。曰恁麼則佛語真實當奉行而莫違。曰佛言真實便當學。不學為人成大錯。我見多少遠佛人。眼前事事強摸索。

授記品第六

授記者。乃大聖人付授記莂。保其人於千萬年劫之後。還如今日之言。無少更變也。葢當人有真信真向。而夙習未忘。故至聖有真見真知。而保必成就。此為佛之能事。悟道之極功。非佛不能。非悟莫及。以世間庶聖預知。不過千年萬年尚不知其的實。以世間穎悟篤守者。不過一生兩生尚有昧其根本。何得知人於百千萬億劫之後。更千百萬億劫。了了分明。不失今日之言。何得領人之命百千萬億生之後。更有千萬億生。一一洞徹。還得今日之記。大哉授記。非大聖人而不能。非真悟者而不獲。真悟者何。悟自己玅性大而無外細而無內前而無始後而無終。大聖者何。證自己玅性後而無終前而無始細而無內大而無外。以證其後也無終。其前也無始。故前後際斷。成一心也。以悟其細也無內。其大也無外。故小大情空。圓一性矣。以圓一性故。自絕生佛之假名。雖百千萬億之變遷。可類浮雲於天。於天何損益乎。以成一心故。自無自他之影迹。雖百千萬億劫之久遠。可比虗泡於海。於海何加減乎。故曰識得一。萬事畢。更何疑哉。舉如意云。會麼。若於此會得。會古今於一念。收剎海於毫端。却是人人固有。不難之事。其或不然。聽說山偈。一年三百零六旬。日日皆是此心覺。若是此心果有遷。已隨三百六旬錯。問曰。如何是已隨三百六旬錯。師曰。食飯不知食飯者。著衣不識著衣人。曰恁麼則六根門首無人會。惹得胡僧特地來。師曰。伶俐闍黎。堪領佛記。

化城喻品第七

此一品經。申說諸佛開權顯實之大意。葢法周譬喻。既悟一佛乘。如登寶所。恐下根生退。自謂機小而莫及。故引化城喻以曉之。化城。乃化作不實之城。以止息退墮機小之眾耳。既得止息。進力漸生。乃滅化城。復使其進。務到寶所。如佛知人不堪大法。權以變粗形為玅質。易短壽作長年。以漸教之。人心既純。復說大法。令悟本來是佛。此品又謂之因緣周者。謂佛為我等故。曾於往昔經無量劫。以此玅經教化我等。我等今日得聞妙經。若不信。是自昧夙時之正因。亦失見世之好緣者也。舉如意云。會麼。若於此會得。如子見父母。如暗遇燈燭。大通智勝佛却是青州布衫。大聚寶所何別庭前栢樹。仰觀俯察至道縱橫。左顧右盻至神充塞。更說什麼前際後際這邊那邊。其或未然。須向靜室中放下更放下世緣。如紅爐點雪。提起再提起道心。若順水推舟。一旦工夫做熟。當自大悟云。寶所無寶所。成佛非成佛。三千界而物物全真。百萬劫而時時圓覺。到此田地。化城也如空含空。寶所也如鏡照鏡。更何疑哉。請聽山偈。一聲皷響大家聞。却許何人識皷神。識得皷神周徧處。塵塵剎剎是全身。問曰。如何是皷神周徧處。師曰。你還聞麼。曰學人不聞。師曰。你還記得話頭麼。曰學人記不得。師曰。塵塵剎剎是全身。曰請師直捷處道一句看。師曰。聽說山偈。若要直捷莫妄想。妄想恐墮世緣網。須知十方三世間。總是沙門一隻眼。

爾時大通智勝如來(至)十二行法輪。

此一段經意。大略只是言大通佛既受虔請應機說法。後乃各得悟解。各各成道果。更無他說。然講以悟解為宗。禪以入妙為本。(某)濫叨講肆。亦辱禪門。試以三轉十二法輪重拈一遍。末以禪家眼目略陳梗槩。夫三轉者。示相轉。勸修轉。作證轉。作證轉者。謂我已證。汝亦應證。勸修轉者。示善道路。宜應進學。示相轉者。示四諦法。便知向方。四諦法者。謂苦集滅道四聖諦也。謂之聖諦者。謂此四法皆是大聖人諦實之法也。何以謂之苦。地獄餓鬼畜生三惡趣是也。佛說此三處苦者。以此三處俱受逼迫。不得自在。故名苦諦。何以謂之集。殺盜淫兩舌惡口妄言綺語貪嗔癡十惡是也。佛說此十惡皆是召眾苦之本。故名集諦。何以謂之滅諦。冲虗妙粹清淨常樂是也。佛說此地眾苦不能侵。一靈常寂滅。故名滅諦。何以謂之道諦。三十七品修道名教是也。三十七品者。四念處。四正勤。五根。五力。七覺支。八正道。四如意也。如是三十七品。若講說。入海算沙。總是其體而已矣。如是三轉四諦。成十二行法輪。上根一轉即悟。中根二轉乃明。下根必須三轉。舉如意云。會麼。若於此會得。千山勢向嶽邊止。萬派聲歸海上消。佛法世法打成一片。道念情念融作一心。直得無法可說是名說法。其或不然。山僧有偈。但能不作三途業。三十七般法亦空。無事道人常打睡。任他日月自西東。問曰。如何是無事道人。師曰。不除妄想不求真。曰還了得生死也無。師曰。你喚恁麼作生死。曰恁麼則無明實性即佛性。幻化空身即法身。師曰。如是如是。

五百弟子受記品第八

此一品經。佛為下根不悟。說因緣一周明夙。世因緣之事。滿慈子等五百領悟。自述云。元來十方不隔。三世不遷。性本圓明。心本靈妙。但當人拘於根塵之偏。囿於形器之小。舊習不消。所以有成佛不成佛之分。授記不授記之別。豈佛心有揀擇而授記諸子有上下乎。舉如意云。會麼。若於此會得。根塵逈脫。不異消片雪於紅爐。夙習頓空。宛若破輕漚於大海。一即一切。盡乾坤是個法身。一切即一。亘古今通為佛智。其或不然。須要靜中獨獨看個無始無終無內無外的竟是何物。工夫純熟。打成一片。必當自悟云。成佛不成佛。俱是辨空華之濃淡。授記不授記。俱是較兔角之短長。如到此地。繫珠之親。親亦我也。醉酒之我。我亦親也。更何貧苦之可拋。何富貴之可得哉。再聽說偈。一個圓明淨覺心。人人本具是他尋。必蒙授記方成佛。總是將金去換金。問曰。如何是授記方成佛之事。師曰。掀天功業世無對。不得封侯也是閒。曰恁麼則理雖圓具。習要漸消。道總已成。還須佛印。師曰。聽說古偈。壯志稜稜鬢未秋。男兒不奮不封侯。翻思清白傳家客。洗耳溪邊不飲牛。曰如是則不除妄想不求真。師曰。一道孤光。洞徹古今。

授學無學人記品第九

此一品經。授記之說。與前授記品說同。學者。明自本性而漸斷惡習。無學者。得悟自性而舊習滅盡。或曰。得悟本性。習惑滅盡。蒙佛授記。將來成大聖人。宜矣。只如纔欲明性理。纔欲斷惡習。亦蒙授記當來成大聖人。理恐非宜。智人答曰。人之本性。性即理也。元無聖凡之名可稱。元無善惡之迹可指。竪窮三際。橫遍十方。但以當人不知。或隨氣稟而有異。或拘習染而自差。所以有學無學二者之名。果能一念回光。復還天性。則無邊惡業直下頓消。無邊功德一時具足。更說什麼學與無學。故永嘉云。證實相。無人法。剎那滅却阿鼻業。若將妄語誑眾生。自招拔舌塵沙劫。舉如意云。會麼。若於此會得。頭頭總是。物物全彰。大而天地。眾而萬物。微而念慮。無不是祖師西來意。無不是七軸蓮華。無不是道人妙用。其或未委。須向靜中參句萬法歸一一歸何處。工夫久久當自覺悟。十世古今始終不離於當念。無邊剎海自他不隔於毫端。乃自家舊物耳。再聽說偈。夙習未消須要滅。習消學滅總虗言。人言有水皆涵月。我道無雲便是天。問曰。如何是無雲便是天。師曰。聽說山偈。圓明覺體本如然。昧者不知道有言。既肯迷雲都掃盡。緣何不是大青天。曰恁麼則但離妄緣。即如如佛。師曰。闍黎如此。大家迴向。

法師品第十(講品名至三菩提兩段)

此一品經。推尊弘法之足以為天人師。聞法之人亦必成佛無疑。故曰法師品。(再舉)爾時世尊因藥王菩薩至三菩提。此一段經。廣記二乘八部四眾但聞妙經皆得成佛無疑者也。(再舉)佛告藥王至三菩提記。此一章經。特記濁惡之時聞此妙經。乃至一句。一念隨喜。亦得受佛尊記。然此妙經。即人人自性之理。以人人自性元與十方大聖人無少間隔。以無少間隔。故聖人間出。闡揚至道。莫不皆指此性廣無涯際壽無終始萬善圓具萬理圓通本來是佛者也。以人不明此性。故於此性上起人我見。其見既萌則萬別千差之取舍憎愛。如奔蟻旋磨無有了期。以不悟此心。故於此性上生逆順情。其情既立。則萬種千般之喜怒哀樂似老象溺泥無有出日。良可嘆也。故吾佛大聖人。以四生同體之仁。以萬類同知之智。生大憐愍。演此妙經。直指人人本具妙性本與十方大聖人了無毫髮間隔。欲令人人一同悟入。復元來田地者也。如是。只恐不聞不信。但聞但信。將來成佛。如麵作餅。如白受采。豈難事哉。舉如意云。會麼。若於此會得。全身領荷。萬物一馬也。何真何假。天地一指也。孰是孰非。其或躊蹰。山僧有偈。當人只恐信不篤。信得篤時心即佛。如施五彩白紙中。不須百樣功勞碌。問曰。經云若聞一句亦得當來作佛。未審學人還成佛否。師曰。你道那個不是佛。曰恁麼則人人本具。個個圓成。師曰。闍黎若是更躊蹰。江北江南問王老。

若復有人(至)生此人間。

此一章經。科家謂之推尊其人。謂惟六種法師也。六種法師者。一受持經。謂領受妙道。永無退失者也。二對本讀經。謂尊道而行。不越毫髮者也。三離本唱誦。謂熟於斯道。左右逢源者也。四為人解說。謂己道既得。以道化人者也。五書寫流通。謂道德既明。萬人取法者也。六供養經卷。謂以道自重。備修眾善者也。然俱稱為法師者。此六種人。皆可為人中模範。海內舟航。堪當恭敬。或曰。佛特推尊之者何。葢此妙經即人人本具之至理。以理不明故。經無量百千劫。於生死海頭出頭沒。無有盡日。今若得聞此經。則經理昭然而不昧。至道條然而不亂。以不亂故。折旋俯仰。皆合先聖威儀。以不昧故。念慮語言。皆是先佛玄妙。玄妙既與先佛相符。威儀又與先聖無異。烏得不以法師稱之。特推尊於眾人之上者哉。舉如意云。會麼。若於此會得。俯仰皆是妙經。鳶也宣揚。魚也宣揚。左右無非妙道。柴也書寫。水也書寫。其或不然。須向靜中看個喜怒哀樂的主人翁畢竟是何面孔。忽地悟來。便不受人瞞。元來如此。元來如此。如若再疑。山僧有偈。竹翠華黃總妙經。讀經真眼許誰明。今朝山野午拈拂。昔日瞿曇曉見星。向上有關時打透。現前無道不圓成。當人於此真能領。萬古天人師可稱。問曰。今朝山野午拈拂一句學人不會。師曰。今日將午。山僧講經。手拈拂子。有什麼不會。曰恁麼則運水搬柴。拈匙舉筋。無不是祖師的的大意也。師曰。金屑雖貴。落眼成塵。曰如何是直捷一句。請師對眾宣揚。師曰。你肯念佛。無人掩住你口。

藥王若有人(至)其罪甚重。

藥王若有人問至必得作佛。此兩句經。言必得作佛之義。再舉何以故若善男子至種種供養者。此一篇經。言六種法師皆當以佛供養而供養之。以其成佛必矣。再舉藥王當知至廣演此經。此一行經。言如上六種法師皆再來菩薩也。再舉若是善男子至廣為人說。此一段經。極讚說經功德。再舉藥王若有惡人至其罪甚重。此數句經。極稱妙經毀之者其罪甚重。(某)才雖不敏。悟亦有宗。敢以毀佛毀經之罪輕重。拈一遍看。葢諸佛居殊方之國。妙經即當人之妙心也。故毀經是毀自己之心。雖一言而難懺。罵佛乃罵殊方之佛。故惟年久而可消。甚矣欺心之去道。小則墮貪瞋痴之三惡。大乃積殺盜等之萬愚。或狹隘而崇尚偏真。或圓融而輕慢小善。或是一己之一而不知一之至一。或執一己之中而不知中之大中。皆所謂自欺自心而毀妙經者也。心既無始無終。罪亦無休無歇。豈不然乎。舉如意云。會麼。若於此會得。不可毀。不可讚。體若虗空勿厓岸。其或不然。須向靜中看得能看經者竟是何物。於此有悟。當自覺云。天地之塞吾其體。天地之帥吾其性。民吾同胞。妙蓮華。字字分明。物吾與也。蓮華妙。行行顯露。或再有疑。山僧有偈。自心即是妙蓮華。頃刻迷來有萬差。劍樹刀山高岌岌。鑊湯爐炭苦牙牙。披毛戴角輪迴久。冐暑衝寒歲月賖。切忌等閒開口謗。忙忙何日是歸家。問曰。如何是不毀妙經一句。師曰。諸惡莫作。眾善奉行。

藥王其有讀法華經(至)三菩提故。

此一段經。吾佛大聖人滿口極稱讀誦此妙經之人。且道佛語誠實。而滿口極稱。其必有意。(某)學雖不廣。見則頗真。試以此經深處略發揚看。夫妙經所詮之廣大。即當人自性之廣大。妙經所詮之義理。即當人自性之義理。妙經該始該終而貫徹古今。即當人自性該始該終而貫徹古今。妙經通真通俗而圓融物我。即當人自性通真通俗而圓融物我。良以當人不悟自性。於自性圓融之地生物我見。此見既生。六十二見。乃至萬差。輪迴不已。良以當人不悟自性。於自性貫徹之地立藩籬界。此界既立。萬八千界。乃至無量。區域何窮。嗚呼。不有大聖人演此妙經。直指妙性。使人人頓悟。則藩籬之重重。何日而徹。輪迴之輥輥。何日而休。今既聞此妙性有如是之廣大。有如是之義理。有如是之貫徹。有如是之圓融。則其聞經之人。成佛必矣。佛無二佛。烏得見性之人不為佛所荷擔。性唯一性。豈曰聞經之人不堪如佛恭敬。舉如意云。會麼。若於此會得。如室中之暗。縱百千年。燈能頓破而皆明。如海上之波縱千萬尺。風能頓息而皆水。其或不然。山僧有偈。波即是水。燈即是火。伶俐高人。再莫問我。問曰。既是聞此妙經皆得成佛。且道今日說法。有幾人成佛。師曰。會麼。曰不會。師曰。闍黎早已成佛。只是不知。曰知則如何。師曰。無明實性即佛性。幻化空身即法身。

爾時世尊欲重宣此義(至)法華最第一。

此六十四句頌。大意只是尊尚此經。又是重拈前尊尚之意。所以佛於此經極口稱讚。欲人盡心敬奉者何。葢人有一人之人。有萬人之人。有天下人之人。佛乃天下人之人。人莫能識也。道有一事之道。有一生之道。有始終究竟之道。此經乃終始究竟之妙道。人莫能悟也。此經為之究竟道者何。直指當人妙心。前前無始。後後無終。大大無外。細細無內。以無外無內故。宇宙洪纖之充塞。肺肝動靜之幾微。無非本然之妙。而當人自不悟也。以無始無終故。元會天地之聚散。頃刻念慮之變更。亦無非本然之妙。而當人自不明也。既悟且明。則往古來今。轉為自心之本寂。四維上下。轉為自性之真常。如是。則此經之功。非掀天勛業可比。葢掀天勛業縱富貴綿遠。不過百年之間。得聞妙道。則直下轉凡成聖。息生死於無窮無際。豈掀天勛業之可比哉。信此經之德。非葢世才能可並。葢世才能。縱與奪自在。不過四海之內。得證妙性。則直下返本還元。明善復初。致中庸於不偏不倚。豈葢世才能之可並哉。此所謂道之妙道也。吾佛為天下人之人者何。生即有目顧四方。手指兩間。週行七步之神氣。長乃具學通萬典。力超三界。量包千聖之天才。七日若不出家。七寶自至。而輪王之位必登。六年既得已辦。六通自在。而諸佛之心圓證。由是談經三百餘會。凡有耳目。莫不聞見。而盡心依學。住世八十一年。凡有血氣。莫不尊親。而盡已依從。度緣既畢。教化亦周。斂神復入光明藏。號曰涅槃。而厥本歸根流芳不已。化火自焚金剛軀。名曰舍利。人間天上建塔猶存。此所謂人之至人也。毀之者是不識至人者也。經亦有謗之者是不悟妙性者也。嗚呼。自天地開闢以來。演唱斯道者孔孟程朱。孔孟未見佛經。且置之而勿論。程朱親見佛經。尚曰夷狄之小法耳。至人豈容易識乎。妙道豈容易悟乎。識人悟道既為難事。宜乎極超誠明之地之至理。一而已矣。法華最第一之語。豈欺世誣民哉。舉如意云。會麼。若於此會得。佛法世法。打成一片。聖情凡情元沒兩般。融釵釧於大冶。頓滅釵釧之名。會溝瀆於大川。頓絕溝瀆之味。其或不然。山僧有偈。莫言伱高。莫說我病。但看末後。安身立命。問曰。如何是安身立命一著。師曰。會。即龍女頓成佛。不會善星遭陷墜。曰學人不會。師曰。見賢思齊。內疚不省。曰恁麼則當人要具眼。不可錯下脚。師曰。萬古乾坤。一朝明月。

爾時佛復告藥王(至)當知是人得近阿耨多羅三藐三菩提。

爾時佛復告藥王至最為難信難解。此節經意。言妙法理深難解。(再舉)藥王此經至況滅度後。此節經意言非器勿傳。(再舉)藥王當知至手摩其頭。此一節經意。言持經之人功勝。持經即修道精誠。(再舉)藥王在在處處至如來全身。此節經意。言修道之處應敬如佛。(再舉)此塔應以一切至三菩提。此節經意。言非止修道之人可敬。修行道人所居之地亦可敬而生福。(再舉)藥王多有人至三菩提。此節經意。通前大意總是尊尚法華之意。(某)才疎學淺。行欠名輕。特於妙經頗得悟入。試為諸公詳解看。夫此妙經。非此柒卷二十八品。六萬餘言。而別有所謂妙經。葢此妙經。在當人之心謂之性。在性之知覺謂之靈明。在靈明之取舍憎愛謂之情。在情之背向善惡謂之業。在業之前因今果。今因後果謂之數。在數之順受不逃謂之知命。在數之忍受欲逃謂之不知命。在命之貧賤富貴謂之天理。在天理之得失進退謂之因果。明因果則無惡不斷。無善不修。葢善召樂。惡召苦。乃必然之天理也。明天理則不求不恃。不怨不奢。葢求則枉勞。恃則徒望。怨則空背。奢則自費。而不知皆天命也。非人能不能。如是明業。則慎動心於人不知之地。戒行事於人不見之時。葢出乎爾。返乎爾。形直影端。聲和響順。皆自業所感也。如是乃至若靈明。若情性。非理中真有如是之多事。惟當人於此經。明不明。持不持。信不信。之自千差萬別之變也。先哲云。識得一。萬事畢。其間此經之人乎。不能聞此經則不知道。不知道。則觸途成滯。惡作百端。展轉生疑。怨天怨地。每欲求樂。苦向他尋。不悟自家元是道本。所以大聖人於此法師一品廣讚弘經功德。舉如意云。會麼。若於此會得。處處綠楊堪繫馬。家家有路逶長安。其或不然。聽說山偈。此經真妙善為本。不善皆非經上文。大路礙車須去礙。靈臺塵鎻必消塵。裴公綠野堂堪立。文潞香山會可親。今古人皆稱善事。請於善地各留神。問曰。如何是妙經悟處。乞師一指。師曰。天地同根。萬物一體。曰恁麼則莫生二見。即悟妙經。師曰。但無二見無人我。日日無非是誦持。

藥王譬如有人(至)說是法華經。

此一章經。謂之鑿井喻。大凡鑿井。向濕泥鍬之。知水必近。乾土鑿之。知水必遠。喻修行人得聞此經。悟明至道。成佛近矣。不聞此經。不悟大道。成佛恐難。(再舉)藥王若有善男子至說是法華經。此一章經。言時為法師為人講說。須具三事。三事者。入如來室。著如來衣。坐如來座。是也。葢座者。悟一切法空是。若不悟一切法空。則被一切法之所礙。既有諸法罣礙。死生去就。取舍運為。皆煩惱也。自既煩惱牽纏。何得謂之法主。衣者。真得善人君子柔和忍辱心者是。若無柔和忍辱。在處與人相拒。奮怒百端。既奮怒百端。與常人何異。既與常人不異。何以謂之法師。室者。大慈大悲者是。若不慈則不能與人樂。若不悲。則不能與人拔苦。既不能為拔苦。是無義之人。既不能使人安樂。是不仁之人。既不仁不義。我何以為人談經。三者同具。是真說法。三者缺一。是讚經之人。三者缺二。聞經之人。三者俱缺。是常人也。舉如意云。會麼。若於此會得。不須釋迦授記而成佛無疑。即是彌勒下世而度人可信。其或不然。聽說山偈。莫道法師尊貴好。法師也要具三般。不然大眾俱褒貶。辨似懸河亦自瞞。問曰。如何是亦自瞞。師曰。披蓑救火。掩耳偷鈴。曰恁麼則自成可以成人。自覺可以覺人。師曰。源潔流清。形端表正。

藥王我於餘國(至)偈終。

藥王我於餘國至令得具足。此一章經。言說經效驗。說經即道德圓具。而人天欽崇。庶類從化。理之自然也。(再舉)爾時世尊欲重宣此義而說偈言至得見恒沙佛。此偈重宣法師品一遍之義。葢妙經圓示一大之至道。法師圓證一大之至人。非至人無以證一大之至理。而闡揚一大之言。非至道無以收一大之至教。而明貫一大之心。一即大。若有二有三有千萬。即不大之理也。大即一。若有彼有此有分別。即不一之理也。既一而大。大而一。同太極而圓常。合大道而冲妙。從此發於言。言妙經也。從此行於事。事妙德也。用此以致君。君堯舜之君也。用此以澤民。民堯舜之民也。如是乃至充塞宇宙。貫徹古今。一一而大大。何莫而非吾心全體大道之妙乎。故記曰喜怒哀樂之未發謂之中。發而皆中節謂之和。中和即一大之理。葢一則自無喜怒哀樂。大則無不中節。天地位而萬物育。誰曰不然。老子曰。天得一以清。地得一以寧。侯王得一以天下和平。鬼神得一以靈。葢天之道。日月有度數。星辰有躔候。風雨有時若。寒暑有節常。無一主之則四者皆亂。而天不清。地不寧。天下不和平矣。如是則一之道乃清寧和平之至道也。舉如意云。會麼。若於此會得。頭頭顯露。法法全真。其或不然。再聽山偈。一大中和會得來。爹爹元沒兩般腮。從儒從道并從釋。關鎻重重自打開。問曰。如何是一大中和會得來之理。師曰。等閒識得東風面。萬紫千紅總是春。曰恁麼則皇天無二道。聖人無兩心。師曰。再聽山偈。此心不必別安排。萬古乾坤一聖胎。除是不求求不得。得時還是一中來。

見寶塔品第十一

此一品經。三周法備。四眾記圓。法身之談既全。本願之心亦足。故感過去之多寶佛。馳願塔以聽聞。遂致現在釋迦尊。集分身而開塔。三展淨土。會古今於一念。斯時也廓此心元舊之封疆。收剎海於毫端。斯處也實此性本來之面目。舉如意云。會麼。若於此會得。舉首低頭。多寶佛不須開塔。揚眉瞬目。釋迦佛豈用會身。鳶飛魚躍。妙經宣揚。雨施雲行。諸佛出現。其或不然。須向靜中萬緣放下。一念專提。看個父母未生前本來面目。如是工夫久久。必當自悟。本無過去。何有未來。十方諸佛國即是吾心。一切諸眾生即是自己。我人之見既忘。是非之心自息。到此田地。可謂道千江有水千江月。萬里無雲萬里天。更若躊蹰。聽說山偈。法身周遍莫他求。求則分明錯念頭。記得古人曾有語。騎牛不必更尋牛。問曰。經云會集十方諸佛意旨如何。師曰。但莫妄想。曰分身諸佛畢集寶塔乃開意旨如何。師曰。妄窮真現。曰三展淨土廣大莊嚴以容來佛意旨如何。師曰。心中莫存世念。曰恁麼則探珠宜靜裡。動水取應難。師曰。十方三世佛。俱以靜為先。曰只如靜久畢竟如何。師曰。動靜成一。乃為玅處。曰此經闡明一大。如何是一大之妙。師曰。但莫憎愛。洞然明白。

若以大地置足甲上(至)偈末。

如此偈有一百九十餘句。大略只是廣讚妙經難逢難遇。當生敬仰。當盡心奉持。當熟思而有大覺悟也。或不如此。虗生浪死人也。何以知之。葢此生不聞此妙經。則道無由發明。道既不明。自性不明。性既不明。心之所思。言之所發。日所行事。皆不明矣。此生不明。來生復來生。後世復後世。以至無量恒河沙數生世。料知皆不明矣。何以故。今日之心。萬萬世後之種子也。(某)才荒學淺。見狹悟微。然於此經略有入處。試特以適所舉句復講一遍看。夫此經所談一大之道。即記所指中庸之理。亦道所言一大之妙也。經之一大。偈已具言。記之中庸。眾亦共曉。老子一妙。誰不同知。但於行事之際鮮得中庸。存心之時少見一大。至於取舍去就之頃。行藏念慮之間。非止不一。亦乃千萬。宜乎此經暫讀為難。讀即聞道也。非對紙墨之本為讀也。舉如意云。會麼。若於此會得。野色更無山隔斷。月光常與水相連。其或不然。更聽山偈。妙經一大許誰知。知則中庸可共時。世上事難難却易。此經不遇後難期。問曰。如何是一大之旨。師曰。諸佛法身。當人妙性。曰。恁麼今日說了。為什麼又道難聞。師曰。伱雖聞此說。如不聞一般。曰學人字字明白。為什麼與不聞一般。師曰。便也聞。却信不及。曰信得及時如何。師曰。龍女頓成佛。只在獻受間。

提婆達多品第十二

此一品經謂之得聞經之機。修道之要。乃成佛甚速者也。葢天下之眾惡。人不能作者。達多能作也。天下之眾善。人不能為者。吾佛能為也。以吾佛能為眾善。故謂之大慈仁。謂之大聖人。具足妙相。天神擁護。飛走欽服。宜其然矣。以達多能為眾惡。故謂之極頑愚。謂之大罪人。具足醜相。天神誅戮。鳥獸銜冤。亦宜其然矣。此法華會上佛亦授記達多作佛者。顯示惡業迹也。佛性本也。本既存而迹可消。罪可滅。而佛可證。故引龍女頓成佛之事以實之。又此經世傳有四句口談正在此品。謂彩雲影裡仙人現。手把紅羅扇遮面。急須著眼看仙人。莫看仙人手中扇。其旨曰。世間逆順百端。皆五彩雲。雲中皆有說此妙經之仙人。以妙經。仙人傳來也。又逆順百端難忍難祛之際。謂之仙人手中紅羅扇。當此之際。會得個大而無外。細而無內。前而無始。後而無終。如海受萬派之聲。嶽止千山之勢。便是仙人說妙法華經。不見手中扇也。大凡修學佛者。果能二六時中刻刻子見。無前際後際。這邊那邊。既無我人眾壽。自無取舍愛憎。到此田地。境即心也。心即境也。我一佛也。佛一我也。龍女成佛。猶是有獻受之遲。當體即真。豈非無記證之別。其或未委。更聽山偈。虗空體本絕雲霞。縱有雲霞見自差。會得虗空本無物。仙人終日說蓮華。問曰。如何是直下頓成佛一句。願師直指。師曰。若要直指。起來禮拜。曰學人每日禮拜。何待起來。名為直指。師曰。只是不肯起來。便是不肯聽此妙經。曰恁麼則隨順是師學。得見恒沙佛。師曰。闍黎肯如是。處處見仙人。

持品第十三

持者。止於至善之地。不遷不易之正定也。葢人生於兩間萬類之中。必有知覺之心。既有知覺之心。必有好樂恐懼等念。念之發處。必因逆順憎愛之境。逆順憎愛之念不已。必有天堂地獄。絲竹刑杖苦樂之具。此具既有。則最初之元心。心中本具之至理妙道。隨之而變為萬別千差矣。不有大聖人具以知見開示此心。則人人終不能自悟本性妙體。無大無小無始無終之妙也。妙經既開示。當人能悟入。則此心也。充塞宇宙者。皆謂之妙心。皆妙心故。鳶飛魚躍而不疑。日升月落而自一。則此性也。貫徹古今者總謂之妙性。總妙性故。死生聚散而不惑。去來動靜而自如。到此田地。晴夜無風。湖心月影。季春雨過。幽谷華香。亦不足以喻持妙之萬一也。此處持之。不遷不貳。惟一惟中。可以與諸佛鼻孔一般。可以與千聖肺肝一樣。於此不能持。守被塵境移。可謂道春秋成敗知多少。萬載千年卒未休。其或更疑。聽說山偈。持此經時萬慮沉。逢違逆順莫呻吟。工夫做到至誠地。三世十方即一心。問曰。經中謂持此經。師謂持此心。意旨如何。師曰。經是照心之燈燭。心是持經之堪與。曰恁麼則心即經。經即心。莫生二見。事即理。理即事。本是一根。師曰。更聽說偈。了無毫髮念頭來。純一功深心自開。七軸蓮華如此守。十方諸佛嘆奇哉。

安樂行品第十四

心無他適而自若謂之安。性得其所而圓順謂之樂。久不變動而功高謂之行。如是之行也謂之妙行。如是之樂也謂之妙樂。如是之安也謂之妙安。葢有大道為之主宰者。凡百欺心之順事。違理之順得。逆天之順享。皆不愛也。有妙經為之印證者。凡百本性之眾善。克己之多勞。諸佛之妙德。皆勤修也。以能勤修。如上聖德賢行。始可謂之聞經善人。以能圓契。如前大道妙經。始可謂之修行之善業。修行既善。凡百毀謗輕慢之言自無。灾障汙穢之事自絕。從此光明廣大。道德尊崇。現世為天人師。他日登佛聖地。誰曰無是理哉。舉如意云。會麼。若於此會得。心如皎月。體似虗空。十方無不仰其高。萬姓無不稱其妙。如或不然。須向靜中切切舉個阿彌陀佛。復自驗云念佛者何心。不念佛時何物。工夫打成一片。當自悟云。佛外無心。心外無佛。到此田地。可謂道上天下地彌陀佛。魚躍鳶飛白藕華。更有何人還不悟。痴痴門外問三車。問曰。如何是門外三車。師曰。羊車鹿車大牛之車。曰羊鹿車時如何。大牛車時如何。師曰。葵華向日。柳絮隨風。曰恁麼則信向大乘。莫隨小見。師曰。更聽山偈。要能安樂行無虧。念念心休向外馳。日久功深成一片。大千世界碧琉璃。

從地湧出品第十五

此一品經。因六萬恒沙菩薩各有六萬恒沙眷屬。一一菩薩眷屬各曾無量劫修習。具黃金相。具清淨梵音。具廣大辯才。具至聖道德。忽從地湧出。敬禮吾師。稱云是我等師。我等慈父。開示我等。得成妙道。時眾皆疑云。吾佛出家未久。成道亦後。何以從地湧出六萬恒沙大菩薩各各領六萬恒沙菩薩眷屬。各來禮敬。稱師稱慈父。譬如百歲老叟稱二十五歲少壯為父。父亦喚百歲老叟為子。是可疑也。葢此疑者。不知吾佛根本。遠自無量不可量之前。悟此妙道。證淨妙身。常居實際之地。常起我人眾壽之四相。起惑作業。妄自升沉。乃示同生滅。演教度人。欲人人還復本源。同歸實際。此吾佛之本意也。如是會得六萬恒沙之廣眾信向。豈為遇哉。乃至盡法界悉同證妙身。同成正覺。亦不為多。於吾佛久近。亦不須疑也。咦。聽說山偈。法身無去亦無來。可嘆時人空自猜。三際十方俱坐斷。乾坤信是眼中埃。問曰。如何是三際十方俱坐斷。師曰。會麼。曰學人不會。曰乾坤信是眼中埃。

如來壽量品第十六

醫師喻。羅絡始終謂之佛壽。包括空有謂之佛量。得佛之量者。一日月周旋之界。空中一塵。盡空塵之天地。海中一漚。極海漚之廣濶。乃性天之微塵耳。悟佛壽者。一元會該攝之時。劫中一刻。盡劫刻之運世。年中一息。極年息之久長。乃理曆之瞬息耳。葢斯道之體。其前無始。其後無終。大而無外。細而無內者也。以眾人不知。我我間隔。物物偏私。所謂無始無終之圓物。遂離之為元會運世時矣。所謂無內無外之大體。遂裂之為東西南北之方矣。既有方向。外而曰蠻曰夷。內而曰華曰夏。烏得不張王李趙。爾汝比隣乎。既有壽年。近而曰元曰宋。遠而曰羲曰皇。安得不年月日時。往古來今乎。嗚呼。吾佛大聖人宣揚此壽量品。良有以也。將長人之短促而至究竟乎。將廣人之狹小而至太極乎。將欲人人徹悟而叮嚀教誡乎。不然。何以醫師之喻而再四勉旃乎。舉如意云。會麼。若於此會得。不隨往而往者此靈心也。不隨來而來者此靈心也。不隨物而物者此靈心也。其或不然。更聽山偈。自從撞入個胞胎。添却元翁多少獃。若是元翁能大悟。此身天地一微埃。問曰。如何是佛之壽量。師曰。世上算師數不得。曰餘世人與佛本來人還有壽量也無。師曰。伱曾見本來人也未。曰恁麼則元翁無面目。世人徒自猜。師曰。闍黎。

分別功德品第十七

此經乃宣揚此心之廣大久遠。不滅不生之妙典也。此心既明。則功德無有涯際。豈容有所分別乎。所以有分別者。非此心之理有分別。乃眾人領受之不同。所以功德有淺深多寡也。經中以布施持戒忍辱精進禪定五波羅蜜。精一修行。經八十萬億多劫所修功德。不如一念信受此經功德。以聞此經。必悟圓滿覺性。以悟圓滿覺性故。必能會無始無終於寂然不動之中。必能會無為無變於感而遂通之際。如是則豈有為有變有年有劫之功德可比擬哉。故曰佛子住此地。即是佛受用。舉如意云。會麼。若於此會得。生死永斷。苦樂無端。盡法界總是真常。括古今通為妙性。演之為易。可以趨吉避凶。頌之為詩。可以移風易俗。如是乃至世諦資生。無不化為真如妙理中庸聖行者也。咦。聽說山偈。此經一句信無疑。便是圓融法界時。萬種有為皆費力。吾心頓悟即菩提。問曰。如何是頓悟即菩提之理。師曰。若能頓悟此心。則無聖無凡。非空非有。曰恁麼則本無聖凡。人自迷悟。師曰。杲日卓午雲消盡。具眼何人不見明。

隨喜功德品第十八

此一品經。極讚聞此妙經功德。無有涯際。不可稱量。故以展教第五十人隨喜功德以讚之耳。葢以資生之具。盡心供養他人以至於老。乃百年之夢事。亦剝他人來世富貴之利劍耳。於自性何益哉。第五十人隨喜此經之功德。雖今生不明斯道。乃已種當來成佛之種子。既有成佛種子。同緣會遇。必得親聞妙經。既得親聞妙經。成佛必矣。既得成佛。逆推今日隨喜之為種。豈資生之幻具。助緣之夢為。可比成佛之大功。了生死。證涅槃之大事乎。舉如意云。會麼。若於此會得。無邊幻妄頓滅無餘。無窮死生頓消無迹。盡大地作沙門一隻眼。了無毫髮之疑。盡十方是箇自身。亦何甞擬議。其或不然。須向靜中自看父母未生已前。今日之思量計較者畢竟在何處安立。看來看去。必然有悟云。我本不生。人何曾滅。眾生諸佛悉是假名。五教三乘皆為虗說。到此田地。可謂道一條大道本無迂。自是當人見識遲。今日肯能真領悟。目前何法不如如。問曰。如何是如如。師曰。綿州附子漢州薑。曰恁麼萬別千差。如如之理何在。師曰。會得時本無千差萬別。曰如是則見自異而自差。體本同而本一。師曰。不可隨語生解。曰畢竟一歸何處。師曰。山僧不知當人自看活套。曰隨喜妙經既有無量功德。且道今日信某禳灾一句作麼生道。師曰。似日消清霜。如火焚枯草。

法師功德品第十九

此一品經。演出得此經之靈驗。葢妙經所詮者性道也。悟此性道者。形雖凡夫。心即佛也。心既佛之妙心。乃一心上帝則主宰乾坤。化生萬物者也。心既如佛。則一身隨之而妙。身既隨之而妙。則六根能具廣大神妙。六根既妙。則六塵悉能隨神指呼。能一能萬。能短能長。乃至手取天地外之物。如手拈香。眼視往古來今之事。如眼觀掌。亦真圓證本心之常事者也。何法師功德廣大之可疑哉。舉如意云。會麼。若於此會得。佛一我也。我一佛也。彌陀與我不是兩般。我與達多元非二質。融萬象成一法身。會古今即一知見。其或不然。須向蒲團上靜坐二三十年。單單看個大而無外。果有外乎。果無外乎。前而無始。果有始乎。果無始乎。始處得其實。終處亦真。外處得其真。內處亦實。悟到此田地謂之知至。究到此田地謂之物格。眾如有疑。聽說山偈。此心神妙人人佛。自是人人不自知。肯信山僧輕一點。六般神妙任施為。問曰。適云六般神妙任施為。師亦法師。六般神妙還具足也無。師曰。我又不是法師。問什麼具足不具足。曰適來高座敷演。大眾蒙益。為什麼不是法師。師曰。若喚作法師。不值半文錢。曰不喚作法師意旨如何。曰糟粕人間真打透。庖羲畫畫是秦灰。

常不輕品第二十

此一品經。演唱能行此妙經之妙行。必將成佛者也。葢甞靜思之。人生於天地間。醉生夢死者固不在此論。但有少覺悟者。試為詳裁之。夫妙經乃演人人本具之性理也。圓滿覺性固無欠而無餘。蘊積妄情實有生而有滅。妄情既有。生起消滅之道豈無。故吾佛大聖人引起往昔為凡夫時初得覺悟修行。以為今悟妙性修行模範也。妙行有三。曰平等行。曰無相行。曰無我行。無我則心量廣大。見識淵泉。菩提涅槃而日日增榮。解脫智慧而時時深入。故曰無我而大。大而化之謂之聖。聖而不測謂之神。無明逆順之境忘於外。善惡之機息於內。無好樂憂患之念萌。絕利欲爭奪之念舉。故曰守其無相。相固常有。體其無體。體固全真。平等則雖冤親而不同。實冤親而共性。雖男女而有別。實男女而同根。廓七尺軀為大千沙界。廣一寸心作太極圓圖。故曰心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法。如是則萬事紛紜而常一。萬法變化而常真。收萬古於一念慮中。會塵剎於一毫頭上。到此田地。誰曰成佛更有遲疑。果若更疑。聽說山偈。此心平等忘人我。雖未修行佛已成。若道山僧言不當。不輕菩薩可憐生。問曰。不輕菩薩授記一切人是佛。且道蒙授記者還有不成佛者麼。師曰。只你不成。曰學人為什麼不成。師曰。你若肯成。不將再問。曰恁麼則直下承當。更休擬議。師曰。善哉大丈夫。

如來神力品第二十一

此一品。顯示佛佛具如是神通妙用也。然以世眼觀之。則黃帝乘龍。欒巴噀酒。龐婆入石。長房縮地。皆罕見之難事。誠以道眼觀之。則維摩丈室容百萬之多座。釋尊一時歷百千之長年。一舌抵初禪萬萬里之高。一聲遍十方萬萬界之廣。亦大聖人之末事。何以如此。以吾性無方所年劫者也。此性既無方所年劫。則歷不可數之元會。自心何甞少間。如是則於一念頃經無量恒河沙之大劫。乃至一語一默光照十方。一抑一揚聲宏萬世。皆佛之小事。性之影子耳。舉如意云。會麼。若於此會得。一即一切。一切即一。往古即今。今亦往古。其或不然。必當久靜一二十年。看個已往年歲為什麼此心不隨已往而不存。未來年歲為什麼此心不隨未來而不覺。現在萬物紛紜為什麼此心不隨萬物而獨知。如是反復參究。久久純熟。當自悟云。冲虗妙粹。炳煥靈明。卓然而獨存者也。到此田地。百萬神通妙用。皆運水搬柴之易。又何難之有哉。咦。再聽說偈。運水搬柴一妙神。自家不悟可憐人。今朝頓悟從今後。土塊泥團即法身。問曰。如何是泥團即法身。師曰。天地之塞皆吾體。天地之帥皆吾性。曰如何是要妙一句。師曰。一片寒光。吐吞萬象。

囑累品第二十二

囑累者。以言托之曰囑。以法系之曰累。欲使傳續妙法。利達無窮。故曰囑累。葢此妙經。三周已畢。大道斯圓。若不付托得。演說一場無益。(某)才荒學淺。固非付托之人。因正緣真。敢任流通之責。試再為詳拈一遍看。夫法者何法也。即吾佛大聖人經無量久遠年劫修習之正法也。此正法之意者何意也。即人人本具之性理也。何謂性理。即吾心竪窮三際。橫遍十方。萬善萬能之實理也。此之實理。雖人物共稟。但不能自主。而隨形器根塵之所幻惑者。靡靡皆是也。故吾佛大聖人最先覺悟。愍眾人之不悟。乃示同生滅。演此妙經。直指當人之性如是而已矣。性理既明。留言可法。故特運大神力。以一手摩萬億多眾之頂。自稱此經難得。具諸佛大道德大神通之秘藏也。宜各受持流布。如法修習。如我無異。是至囑也。舉如意云。會麼。若於此會得。著衣吃飰。二聖寶塔儼然。舉手擡頭。七卷蓮經在爾。其或未委。山僧有偈。一乘義理自家性。七軸蓮華紙上心。我愛普賢曾有說。教人莫向外邊尋。問曰。如何是囑累末後一句。師曰。切忌生疑。曰學人尚不曾信。疑從何生。師曰。信也好。疑也好。曰疑也好時如何。師曰。四生六道劫時長。換面改頭增懊惱。曰信也好時如何。師曰。三賢十聖性天廓。八解六通心地寬。

藥王菩薩本事品第二十三

此一品經。示藥王燒身煉臂供養此經之迹。以顯此經尊崇玄妙不可得見之難。葢燒身空我相也。煉臂忘我執也。我執既忘始可與之論一大之至理。我相通絕始可與之言一大之真常。舉如意云。會麼。若於此會得。毗盧妙體。與一片白雲橫谷口而無殊。大藏靈文。共幾多歸鳥盡迷巢而不別。其或不然。須盡掃蕩胷中舊習。單單念句阿彌陀佛。初舉之時。雜念紛飛。凡情交錯。久則純熟。一心圓寂。萬境如如。到此田地。必當自悟十世古今始終不離於當念。無邊剎海自他不隔於毫端。燒身也煉譬也如雲去雲來天本淨。此方也他界也若華開華落樹何關。更何疑哉。再聽山偈。只怕此身煉不盡。此身燒盡我無依。是名苦行流通旨。珍重當人善護持。問曰。是名苦行流通旨其意如何。師曰。行不苦則志不堅。意不誠則念不切。曰恁麼則克苦乃入道之初門。無我為成佛之捷徑。師曰。再聽山偈。放逸名為不立身。豈能成佛號圓人。既然要做丈夫漢。須掃從前懈怠塵。曰力進一句再請師道。師曰。若不力行成不得。百年容易暗消磨。不如當下便行去。萬古令人出愛河。

妙音菩薩品第二十四

妙音者宣揚此經之具也。故吾佛大聖人示此以表揚妙行流通也。夫妙經之旨。在人人分上謂之覺體。在佛佛道上謂之三藐。此謂正等。在人事取舍進退之宜謂之道。在覺體廣大圓融謂之佛。在吾佛隨機應化宣示謂之經。在慮空念寂之地謂之定。在無人無我之時謂之空。在解怒絕慾之頃謂之力。如是乃至動靜紛紜。彼此一萬。有無量百千萬億名。善者皆此經之妙旨。惡則皆凡下之愚情也。故妙音能種種示現。輔贊此經。以表妙行流通也。舉如意云。會麼。若於此會得。任短任長休剪綴。隨高隨下自平治。其或不然。莫道死來真作一。安身立命恐多般。世間多少英靈漢。多少臨終被熱瞞。於此心果未安。還須念句彌陀佛。心心即佛。佛佛惟心。忽地打成一片。當自大悟云。本無生死及升沉。廣大冲虗妙甚深。從今不受人瞞却。萬古乾坤號妙音。問曰。如何是妙音之旨。師曰。一而萬。萬而一。體露堂堂。曰恁麼則無一物不是毗盧之體。無一名不是吾道之名者也。師曰。再聽山偈。乾坤萬別與千差。識得元來只一家。於此既能真會得。何人脚下不蓮華。

觀世音菩薩普門品第二十五

普門者。示以觀音妙智觀力。契機圓行。而進於妙音。無緣慈濟。響答大千。而普應無盡也。葢人人所具妙性。圓滿十方。洞無隔礙。特以眾生業惑。幻妄迷真。見聞覺知。遂相吳越。而失本元明。塵消覺淨。顯復圓通者。惟聞機最勝。故楞嚴云。一根既返元。六根成解脫。六解一亡。元明不二。心非其心。無一心而非其法。法非其法。無一法而非其心。一多緣起而恒真。千差涉入而無礙。非普門而何。舉如意云。會麼。若於此會得。觀音菩薩常在諸人面門出入。示現神通力。說無等等法。汝若不會。須以妙奢摩他三昧觀力回光自看。看到着眼不及處。驀忽拶透。便知百千手眼。不離自己。苟或不然。試聽山偈。一鏡堂堂萬像俱。大千何處不光暉。逈然不落根塵界。手眼通身却是誰。問曰。如何不落根塵一句。師曰。根塵裡薦取。曰猶是學人疑處。師曰。耳裡青黃眼裡聲。曰恁麼則悟來月滿三期內。迷去雲開六不收。師曰。你喚什麼作月。曰如何是觀音妙智力。能救世間苦。師曰。蒼波海底珊瑚月。紅焰爐中菡萏風。曰是則眾苦所不到。師曰。功德不少。

陀羅尼品第二十六

此一品經。以陀羅尼標名者。以此妙經理行智果。四大法圓。若不總收。道無究竟。故以此名品也。梵云陀羅尼。此云總持。即總持萬法。圓收萬善之密也。(某)初學此經。以為誦得乃了。既誦得了。又以解其義理為難。既頗曉解。又以行不得為難。既依而行之。不過日用之中。人事之小善耳。來世為人之志。來世如今之解。皆不得決然由我行藏而無少疑也。由是反覆參究。忽地如獲舊物相似。從此徹頭徹尾。了無毫髮進退之疑。從此若彼若此。俱有佛祖取舍之斷。故敢以妙經。為人發明也。夫圓收萬善。總持萬法。果是何道。即人人本具之妙心也。人人既具。何以輪轉六道。汩沒四生。到今不了。復如之何。以人人本具。不遇良友指教。又無自察之才。則終身不明。今既不明。則知萬萬世後萬萬世徒生死。終無了悟之緣。所謂本具妙性徒本具者也。嗚呼。我等夙培善種。幸獲正教。宜當革故鼎新。必究必行必成必了。豈不快然於自心乎。豈不為如來使。往來三界乎。豈不與十方諸佛歷代祖師把手共行乎。豈不謂之圓收萬善總持萬法乎。舉如意云。會麼。若於此會得。可謂道打開華藏重重海。獨露堂堂大覺場。其或不然。須是入祕密關。立總持志。拚三十年工夫。單單念句六字真言。坐與真言共坐。臥與真言共臥。乃至言語作息俱與真言無二。如是則必有融成一片之時。必有三世十方正等之日。必有凡聖悟迷本只一心之見。到此田地。可謂道太湖三萬六千頃。月在波心說向誰。更有人來伸一問。山僧合掌念多醯。問曰。如何是多醯二字。師曰。此是藍婆呪。不須義上疑。曰呪即不聞。究竟總持一句作麼生道。師曰。多醯多醯兜醯醯醯。

妙莊嚴王本事品第二十七

此妙莊嚴王本事品者。舉古例今。欲使行人以道自衛。消息邪緣。不墮垢染而竟果德。亦以見利行同事。轉邪歸正者。良由受持此妙經力。而不失方便之權也。然則不染而染者。妙莊嚴也。染而不染者淨德也。蘊真如之妙理者淨藏也。破痴暗於智照者淨眼也。故能轉昔日之妙嚴為今日之華德也。且道如何是此妙經力。舉如意云還會麼。若於此會得。五蘊浮雲空去來。三毒水泡虗出沒。如或不然。聽說山偈。邪因正顯正因邪。邪正元來共一家。邪既不生誰是正。寶光匣冷吼青蛇。問曰。昔何謂之莊嚴。師曰。說莊嚴者即非莊嚴。曰今何謂之華德。師曰。即非莊嚴是名莊嚴。曰方便之力其事云何。師曰。劍為不平離寶匣。藥因救病出金缾。曰畢竟如何得法眼淨去。師曰。功德天。黑暗女。有智主人。二俱不受。

普賢菩薩勸發品第二十八

此品名普賢勸發者。法會既終。進修功畢。智圓覺滿。證佛所證。法化流通。無復自利。直以善入世間三昧無作願力。現無量色身。自在宏化。轉入玅覺向上之道為果後常行也。自是而往。橫身十界。高踏毗盧。泯三世而無際。亦無無際。洞十虗而無方亦無無方。生死涅槃誰忻誰厭。佛窟魔宮無取無舍。如是相。如是性。如是體。如是力。猶涉化機。大無外。小無內。前無始。後無終。未超見量。舉如意云。會麼。於此會得。露柱燈籠頭頭實相。墻壁瓦礫一一光暉。麻三斤栢樹子塞斷玄關。乾屎橛死猫頭掀翻妙寨。如未究竟。再聽末後一偈。鶴出銀籠橫碧海。鳳離金網拂雲衢。秖應不戀長安樂。到處逢人是故知。問曰。如何是到處逢人是故知。師曰。煩惱海中為雨露。無明山上作雲雷。曰此莫便是普賢常行否。師曰。是即是。莫差誤。曰如何得不差誤去。師曰。客來須待。賊來須打。曰如是則覔火和烟得。擔泉帶月歸。師曰。不防靈利。曰恁麼則七軸玄文。宜為剩法。師曰。瘥病不假驢駝藥。曰還有不病者麼。師曰。伱且道誰是病者。曰是則安用勸發。師曰。為汝不薦不病者。曰向上事又作麼生。師曰。早成向下去也。曰學人不會。乞師方便。曰任從滄海變。終不為君通。

○附天池沙門法聚頌

宗教明明沒兩途。漫從取舍強分疎。衣珠未示珍何失。寶所親登路早迂。鵲噪雅鳴圓極唱。山明水碧露真模。拈華昔日今如意。一種金蓮火裡敷。

○附陳白沙寄太虗上人一首(餘不盡錄)

太虗石洞居。孤絕少人依。遠客携琴至。逢師乞食歸。一蒲青草上。四面白雲飛。盡日無言說。巖華落滿衣。

考誌

江都寶勝寺。唐貞觀年間。僧智端啟建於揚子橋。　國朝江水[土*冊]沒。揚州衛指揮李鎧。僧太虗。遷於城東三里。今云寶城。無考。疑即寶勝。侯再詳。

法華大意卷下

No. 609-C 法華大意後序

金陵太虗相師。昔與陳白沙章定山諸老先生相友善。既多論述。及見孝宗皇帝復有講章詩篇。若雜文諸稿。維揚士大夫家有藏之者。今不易得也。渭孩時舍名稱師兄者玉北菴。往歲閉關龍南精舍。適鄉人李君良忠過訪。為玉兄道其兄梅峰居士遊維揚時。登太虗樓。訪師所遺。得法華大意本於住僧(某)而歸。玉兄後三年出關。復得是本於王龍溪先生所。而本固缺後三品。適玉兄之師玉芝大師至自武康。足成之。玉兄受之。遂較刻以廣其傳。為卷凡三。字七萬。布施者若干人。費銀若干兩。工再月而成。既成而玉兄持本以來。令渭序其來歷如此。若夫要旨所關。已標指於前序中。雖然如聞六祖之言心悟轉法華。心迷法華轉。然則經且不可恃也。而況於區區之大意。此在眾生誦讀者當自得之。其無以義為讐。以負於著者藏者訪者足者施者刻者之心。

嘉靖丁巳歲冬十二月望日山陰徐渭撰

No. 609-D 重刻太虗禪師法華大意䟦

乙丑春。湛然大師說法於海鹽。余往瞻覲。時常隨雲集約千眾。柱石梁公率大眾向余作禮。出此大意相囑。余刻華嚴疏鈔功尚未竣。辭。公等切懇。唯唯承當。携至舟中。寓目數行。見其引太極中庸等語。懼為狂慧誤解者之嚆矢。尚懷猶豫。及再讀之。合掌敬仰。知師的的見大意。葢不以文字詮釋法華經。直以法華經為自心註脚者。伶俐漢子見之。便可悟入。急當重較流通無疑矣。遂授之梓以作後人眼目。至其稱引儒家言。亦一時為陳白沙諸老方便。觀者勿竊影響。徒滋混濫以資齒頰。使自誤誤人。墮落不淺。若夫得意忘言者。信知一切世諦文字。無不從法界流出。無障無礙為一味法。余言特饒舌耳。

天啟丁卯仲春八日長水葉祺胤識